\documentclass[11pt]{book} \usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{amssymb,latexsym} \usepackage{graphicx}
\usepackage[spanish,mexico,es-nolayout]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc} \usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb} \usepackage{amsthm} \usepackage{graphicx}
\usepackage{color} \usepackage{tikz} \usepackage{tkz-berge}

\usepackage{makeidx}

\newtheorem{theorem}{Teorema} \newtheorem{corollary}{Corolario}
\newtheorem{proposition}{Proposición}

\theoremstyle{definition}

\newtheorem{definition}{Definición}
\newtheorem{notation}{Notación}
\newtheorem{example}{Ejemplo}
\newtheorem{demostration}{Demostración}
\newcommand{\beao}{\begin{eqnarray*}} %Para centrar y no enumerar ecuaciones
\newcommand{\eeao}{\end{eqnarray*}}
\newcommand{\bea}{\begin{eqnarray}} %Para centrar y enumerar ecuaciones
\newcommand{\eea}{\begin{eqnarray}} \newcommand\N{{\mathbb N}}
\newtheorem{lemma}{Lema} \newcounter{in} \newcounter{ini}

\DeclareMathOperator{\Cay}{Cay}
\DeclareMathOperator{\diam}{diam}
\DeclareMathOperator{\Stab}{Stab}
\DeclareMathOperator{\Aut}{Aut}
\DeclareMathOperator{\orb}{Orb}

\makeindex

\begin{document}

\title{Buscando jaulas} \author{Zamora Mejía Citlalli} \date{}
\maketitle


\newpage \thispagestyle{empty}
\chapter*{Agradecimientos}
Aquí van los agradecimientos



\newpage \thispagestyle{empty}




\chapter{Introducción}

En matemáticas, los problemas de minimización son muy comunes.
En teoría de gráficas, la búsqueda de jaulas es un ejemplo de
ello: consiste en encontrar gráficas regulares, con cuello dado,
pero con la menor cantidad de vértices posibles.


La presente tesis aborda el problema de jaulas 3-regulares de
cuello dado. Primero presenta una construcción de dichas jaulas de
cuello menor o igual a doce, de las cuales se sabe la
cantidad de vértices que tienen y si son únicas o no. Si el cuello
es mayor, se conocen cotas inferiores y superiores; pero todavía
no se sabe si las gráficas son jaulas, y mucho menos si son
únicas.  La segunda parte, presenta un método computacional; el
cual dibuja gráficas $3$-regulares de cuello par, a partir de un
listado de grupos; e identifica si alguna iguala o reduce la cota
superior.


El método que se sigue, en la segunda parte, tiene dos niveles. El
primero, construye gráficas de Cayley localmente $3K_2$, las
cuales son vértice-transitivas, y basta con hacer un análisis al
rededor de la identidad para saber como se comporta en el resto de
los vértices. El segundo nivel, dibuja la bipartita clánica,
asociada a cada una de las gráficas de Cayley localmente $3K_2$,
construidas en el paso anterior. En dicha gráfica, por cada
vértice y por cada clan, de la gráfica original; existe un vértice
asociado a \'el: en donde los vértices $x,y$ son adyacentes si y
solo si $x$ es un vértice de la gráfica de Cayley y $y$ un clan
que contenga a $x$ o viceversa.

Para construir gráficas de Cayley es necesario trabajar con
grupos, y dado que $GAP$ es un software libre especializado; que
contiene una amplia lista de ellos, se utiliza para hacer el
programa antes mencionado.



\tableofcontents




\chapter{Conceptos básicos}

Antes de comenzar con el tema principal del presente trabajo, es
necesario introducir algunos conceptos, unos mas básicos y comunes
que otros, pero necesarios para facilitar la comprensión del
lenguaje que aquí se maneja; así como resultados ya existentes que
serven de ayuda en la justificación del análisis que se hace a las
gráficas de Cayley 3-regulares.


\section{Grupos}

En esta sección se encuentran definiciones básicas de grupos y
algunos resultados elementales que no serán demostrados. Si
el lector se interesa puede consultar m\'as acerca del tema en
$\cite{Barrera}$, $\cite{Ehrlich}$, $\cite{Hall}$ y $\cite{Zaldivar}$.

\begin{definition}{\textbf{Grupo}}\\\index{Grupo} Un grupo es una
pareja ($G$,$\circ$), con $G$ un conjunto no vacío, $\circ$ una
función de $G\times G \rightarrow G$ llamada operación binaria y
denotada por $\circ (x,y):=x\circ y$, la cual satisface:

\begin{enumerate}
\item La operación $\circ$ es asociativa, es decir, $g_1\circ
  (g_2\circ G_3)=(g_1 \circ g_2)\circ g_3$ para todos
  $g_1,g_2,g_3\in G$.
\item Existe $e\in G$ tal que $e\circ g_1=g_1$, para todo
  $g_1\in G$, llamado neutro por la izquierda.
\item Dado $g_1\in G$, existe $g_1'\in G$ tal que $g_1'\circ g_1
  = e$, a dicho elemento se le conoce como inverso por la
  izquierda y se denota por $g_1^{-1}$.
\end{enumerate}
\end{definition}

Apartir de este momento, la notación $g_1\circ g_2$ ser\'a
sustituida por $g_1g_2$ pues es m\'as cómodo dejar de escribir
$\circ$.


\begin{theorem}\label{gg=g}
  Sean $G$ un grupo y $g\in G$, si $gg=g$ entonces $g=e$.
\end{theorem}
\begin{demostration}
 Como $g\in G$ entonces existe un elemento $g'\in G$ tal
que $g'g=e$ y como $gg=g$ se tiene
\begin{equation*}
  \begin{split}
    e=g'g&=g'(gg)\\
    &=(g'g)g=eg=g
  \end{split}
\end{equation*}

concluyendo la demostración.
\end{demostration}

Se puede demostrar que tanto el elemento neutro, como el inverso son
únicos, además
$$eg=ge=e  \textit{    y   }  g^{-1}g=gg^{-1}=e$$
para todo $g \in G$. Si se desea, se puede consultar la demostración
en $\cite{Barrera}$.

\begin{example}\textbf{Grupo simétrico}\\\index{Grupo simétrico}
  Sea $S_n$\index{$S_n$} el conjunto formado por todas las funciones
  biyectivas de $\{1,2,...,n \}$ en s\'i mismo; entonces $S_n$ es un
  grupo con respecto a la composición de funciones.

  $S_n $ se denomina grupo simétrico de grado $n$ y sus elementos son
  conocidos como permutaciones del conjunto.
\end{example}

Sea $\sigma \in S_n$ la permutación que manda el elemento $j$ a $j+1$
y $n$ a $1$, con $j=1,2,...,n-1$, ésta permutación se denota como
$(12...n)$. Una misma permutación tiene varias representaciones pues
$(23...n1)$ es la permutación $\sigma$.

Las permutaciones pueden dejar fijos algunos elementos, $(1n)$ manda
$1$ a $n$ y $n$ a $1$, dejando fijos a todos los demás. En general
$(i_1i_2...i_k)$, con $i_j\in \{ 1,2,...,n\}$ y $k\le n$, es tal que
manda $i_j$ a $i_{j+1}$ e $i_k$ a $i_1$.

\begin{definition}\textbf{Grupo abeliano}\\\index{Grupo abeliano}
  Sea $G$ un grupo, si para todo $g_1,g_2\in G$ se cumple que
  $g_1g_2=g_2g_1$ entonces $G$ recibe el nombre de grupo abeliano.
\end{definition}


\begin{definition}\textbf{Subgrupo}\\\index{Subgrupo}
  Sea $G$ un grupo y $H$ un conjunto no vacío de $G$. Se dice que $H$
  es un subgrupo si la operación de $G$ restringida a $H$ hace de
  \'este un grupo y se denota como $H\le G$.
\end{definition}


\begin{theorem}
  Sea $G$ un grupo, $H\subseteq G$, $H\neq \phi$. Entonces las
  siguientes condiciones son equivalentes:
  \begin{enumerate}
  \item $H$ es un subgrupo de $G$
  \item \begin{enumerate}
    \item Para todo $x,y \in H$, $xy\in H$
    \item Para todo $x\in H$, $x^{-1}\in H$
    \end{enumerate}
  \item Para todo $x,y \in H$ se tiene $xy^{-1}\in H$
  \end{enumerate}\label{teonodemos}
\end{theorem}
\begin{demostration}
  La demostración del teorema~\ref{teonodemos} se encuentra en
  \cite{Barrera}, página 24; o en \cite{Ehrlich}, página 44.
\end{demostration}

\begin{theorem}
Sea $G$ un grupo. La intersección de subgrupos de $G$ es también un subgrupo. 
\end{theorem}

\begin{demostration}
Sea $I$ un conjunto de subgrupos de $G$. 

Primero; cada $H\in I$ contiene la identidad, $e$, de $G$. Se tiene
$e\in \bigcap_{H\in I}H$, entonces $\bigcap_{H\in I}H\neq \phi$.

Ahora suponga que $a,b\in \bigcap_{H\in I}H$. Entonces $a,b\in H$,
para cada $H\in I$. Por el teorema~\ref{teonodemos} se tiene
$ab^{-1}\in H$, para cada $H\in I$, de lo que se sigue $ab^{-1}\in
\bigcap_{H\in I}H$. Por lo tanto $\bigcap_{H\in I}H\le G$.
\end{demostration}

\begin{definition}\textbf{Subgrupo generado por un conjunto}\\\index{Subgrupo generado}
  Sean $G$ un grupo y $S$ un conjunto no vacío de $G$. Entonces el
  subgrupo de $G$ generado por $S$ es:
\begin{equation*}
\langle S \rangle := \bigcap_{\text{$H\le G$ tal que $S \subset H$}}H
\end{equation*}\index{$\langle S \rangle$}
\end{definition}

\begin{definition}\textbf{Orden del grupo}\\\index{Orden del grupo}
  El orden de un grupo $G$, es el número de elementos que tiene; y es
  denotado por $|G|$.
\end{definition}

Note que en la definición no se pide que el orden sea finito, pero
para fines de esta tesis sólo se consideran éste tipo de grupos, a los
cuales se les conoce como grupos finitos.\index{Grupos finitos}

\begin{definition}\textbf{Orden de un elemento}\\\index{Orden de un elemento del grupo}
  Sean $G$ un grupo y $g\in G$, el orden de $G$ es el menor entero
  positivo $n$ tal que $g^n=e$ y se denotará por $|g|=n$.\index{$|g|$}
\end{definition}

\begin{definition}{\textbf{Homomorfismo}}\\\index{Homomorfismo de
    grupos} Sean $(G,\circ)$ y ($G_1, \ast$) dos grupos. A $f : G
  \rightarrow G_1$, una función inyectiva, tal que $f(x\circ
  y)=f(x)\ast f(y)$ para todo $x,y\in G$, se le conoce como un
  homomorfismo.
\end{definition}

\begin{definition}\textbf{Isomorfismo de grupos}\\\index{Isomorfismo de grupos}
  Sean $(G,\circ)$ y ($G_1, \ast$) dos grupos. Si existe $f : G
  \rightarrow G_1$, una función biyectiva tal que $f(x\circ
  y)=f(x)\ast f(y)$ para todo $x,y\in G$. Entonces se dice que $G$ es
  isomorfo a $G_1$ y se denota como $G\cong G_1$. Además a $f$ se le
  conoce como un isomorfismo entre $G$ y $G_1$.
\end{definition}


\begin{definition}\textbf{Automorfismo de un grupo}\\\index{Automorfismo de un grupo}
  Un isomorfismo, de un grupo en sí mismo es llamado automorfismo.
\end{definition}

\begin{definition}\textbf{Órbita}\\\index{Órbita}
  Sea $G$ un grupo y $x\in G$, la órbita de $x$ se define como el
  conjunto $\orb (G,x)$.
  \begin{equation*}
    \orb(G,x):=\{ gx \mid g\in G \}
  \end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}\textbf{Estabilizador}\\\index{Estabilizador}
  Sea $G$ un grupo y $x\in G$, el estabilizador de $x$, se define
  como:

\begin{equation*}
  \Stab (x)=\{ g\in G \mid gx=x \}
\end{equation*}
\end{definition}

Sea $Hg=\{hg \mid h\in H\}$, definimos el índice\index{Índice de un
  subgrupo} de un subgrupo $H$ como la cardinalidad del conjunto $\{Hg
\mid g\in G \}$ y se denota por $[G:H]$. A $Hg$ se le conoce como la
clase lateral derecha de $H$ en $G$, representada por $g$\index{Clase
  lateral}.

%Las definiciones de índice y clase lateral, se mencionen de manera muy
%rápida y poco formal pues lo que realmente se busca es poder llegar al
%siguiente teorema.

\begin{theorem}\textbf{Teorema de Lagrange}\\\index{Teorema de Lagrange}
  Si $H$ es un subgrupo de un grupo finito $G$, entonces
$$|G|=|H|[G:H]$$
\label{TeoLagrange}
\end{theorem}

El teorema~\ref{TeoLagrange} es un resultado muy importante en teoría
de grupos, pues establece una relación entre el orden del grupo y el
orden de sus subgrupos. No ser\'a demostrado pero si el lector esta
interesado puede consultar la demostración en \cite{Barrera} y \cite{Ehrlich}.


\begin{definition}\textbf{Acción de un grupo}\\\index{Acción de un grupo}
  Sean $G$ un grupo y $X$ un conjunto, $G$ actúa en $X$ si existe una
  función $\varphi: G \times X \rightarrow X$, $\varphi (g,x)
  \rightarrow gx$ tal que:

  \begin{enumerate}
  \item $ex=x$ con $e$ la identidad en $G$ y $x\in X$.

  \item $g_1(g_2x)=(g_1g_2)x$ con $g_1,g_2 \in G$ y $x\in X$.
  \end{enumerate}
\end{definition}


\begin{definition}\textbf{Acción transitiva}\\\index{Acción transitiva}
  $G$ actúa transitivamente en $X$ si para toda $x_1, x_2 \in X$,
  existe $\sigma \in G$ tal que $\sigma (x_1) = x_2$.
\end{definition}



\begin{definition}\textbf{Acción regular}\\\index{Acción regular}
  Supongamos que $H$ actúa en $X$. Decimos que la acción es regular, o
  que $H$ actúa regularmente en $X$ si:
  \begin{enumerate}
  \item La acción es transitiva
  \item $|\Stab (H,x)|=1$ para toda $x\in X$
  \item $|H|=|X|$
  \end{enumerate}
\end{definition}


\begin{example}
  Sea $H=\{ (123),(132),(1)\}$ subconjunto de $S_3$, entonces $H$
  actúa regularmente en $X=\{ 1,2,3\}$.
\begin{demostration} Para que la acción sea regular se deben probar tres cosas:

  \begin{enumerate}
  \item La acción es transitiva
    \begin{enumerate}
    \item Para $1,2\in X$, la permutación $(123)$ manda $1$ a $2$ y la
      permutación $(132)$ manda $2$ a $1$.
    \item Para $1,3\in X$, $(132)$ manda $1$ en $3$ y $(123)$ manda
      $3$ a $1$.
    \item Para $2,3\in X$, $(123)$ manda $2$ en $3$ y $(132)$ manda
      $3$ a $2$.
    \end{enumerate}
  \item $|\Stab (H,x)|=1$ para todo $x$
    \begin{enumerate}
    \item Para $1\in X$, $|Stab (H,1)|=1$
    \item Para $2\in X$, $|Stab (H,2)|=1$
    \item Para $3\in X$, $|Stab (H,3)|=1$
    \end{enumerate}
  \item $|H|=3=|X|$
  \end{enumerate}
  Por lo tanto $H$ actúa regularmente en $X$.
\end{demostration}
\end{example}


Si $H$ actúa regularmente en $X$ entonces, si $x \in X$
\begin{equation*}
  |H|=\frac{|H|}{|\Stab(H,x)|}
  = | \orb (H,x)|=|X|
\end{equation*}

De hecho, para verificar que $H$ actúa regularmente en $X$, basta
probar una de las tres condiciones para que las otras se cumplan, pero
este resultado no será demostrado aquí.

\section{Gráficas}

En la sección anterior se habló acerca de grupos, una rama de las
matemáticas bastante más común que la presente sección. Seguramente
algunas de las definiciones aquí presentadas serán conocidas, pero tal
vez otras no.

Aquí se encuentran las definiciones necesarias de teoría de gráficas,
así como algunos resultados y sus demostraciones. Si el lector se
interesa en conocer más acerca de teoría de gráficas puede consultar
$\cite{Harary}$.

\begin{definition}\textbf{Gráfica}\\\index{Gráfica}
  Una gráfica $\Gamma$ es un par ordenado de conjuntos,
  $\Gamma=\{V(\Gamma),E(\Gamma)\}$, donde $V(\Gamma)$ es finito,
  llamado vértices\index{Vértice} de $\Gamma$, y
  \begin{equation*}
    E(\Gamma) \subseteq
    V(\Gamma)^{(2)}:=\{e\subseteq V(\Gamma) \mid |e|=2\}
  \end{equation*}
\end{definition}

A los elementos de $E(\Gamma)$ se les conoce como
aristas\index{Arista}.

La definición general de una gráfica permite que $V(\Gamma)$ sea
infinito, y $E(\Gamma)$ es definido de tal forma que sus elementos
pueden ser dirigidos\index{Arista dirigida}; incluso pueden existir
lazos\index{Lazos}: aristas que van de un vértice en sí mismo. Pero
para fines de esta tesis es suficiente definirla con vértices finitos,
aristas no dirigidas y sin lazos.

\begin{definition}\textbf{Complemento de una gráfica}\\\index{Complemento de una gráfica}
  Sea $\Gamma$ una gráfica. Se define el complemento de
  $\Gamma$, $\overline{\Gamma}$, como:

  \begin{equation*}
    \begin{split}
      V(\overline{G})&=V(G)\\
      E(\overline{G})&=V(G)^{(2)}\setminus E(G)
    \end{split}
  \end{equation*}

\end{definition}



\begin{definition}\textbf{Orden de una gráfica}\\\index{Orden de una gráfica}
  El orden de una gráfica $\Gamma$ se define como $|\Gamma|:= |V(\Gamma)|$.
\end{definition}

\begin{definition}\textbf{Vértices adyacentes}\\\index{Vértices adyacentes}
  Sea $\Gamma$ una gráfica, si $x , y \in V(\Gamma)$ tal que
  $\{x,y\}\in E(\Gamma)$ se dice que $x$ y $y$ son adyacentes.
\end{definition}


La forma de denotar que dos vértices $x$ y $y$, son adyacentes es
$x\thicksim y$. En algunas ocasiones, aunque de manera no tan formal,
también se dice que $x$ es vecino o amigo de $y$.\index{Amigos de un
  vértice}\index{Vecinos de un vértice}


Las gráficas se representan frecuentemente como un dibujo, pero
dos dibujos a pesar de ser aparentemente distintos pueden estar
representando la misma gráfica. Incluso si dos gráficas están siendo
representadas por conjuntos, y estos son diferentes, se puede estar
hablando de la misma gráfica.

\begin{definition}\textbf{Isomorfismo}\\\index{Isomorfismo}
  Sean $\Gamma_1,\Gamma_2$ dos gráficas. Un isomorfismo de
  $\Gamma_1,\Gamma_2$ es una función biyectiva $f:
  V(\Gamma_1)\rightarrow V(\Gamma_2)$ tal que $x\thicksim y$ en
  $\Gamma_1$ si y solo si $f(x)\thicksim f(y)$ en $\Gamma_2$.
\end{definition}


\begin{definition}\textbf{Gráficas isomorfas}\\\index{Gráfica isomorfa}
  Sean $\Gamma_1,\Gamma_2$ dos gráficas, si existe un isomorfismo
  entre $\Gamma_1$ y $\Gamma_2$, decimos que $\Gamma_1$ y $\Gamma_2$
  son isomorfas.
\end{definition}


\begin{definition}\textbf{Automorfismo}\\\index{Automorfismo}
  Un isomorfismo de una gráfica $\Gamma$ en si misma se llama automorfismo de
  $\Gamma$.
\end{definition}



\begin{proposition}\textbf{Grupo de Automorfismo de una gráfica}\\\index{Grupo de automorfismos}
  Sea $n$ el orden de una gráfica $\Gamma$. Entonces, el conjunto
  de todos los automorfismos de $\Gamma$, es un subgrupo de $S_n$,
  denotado $\Aut(\Gamma)$, llamado grupo de automorfismos de $\Gamma$.
\end{proposition}

\begin{proof} Los automorfismos de $\Gamma$ pertenecen a $S_n$
  y la identidad es un automorfismo, por lo que el conjunto de
  automorfismos de $\Gamma$ no es vacío. Sean $\phi$ y $\psi$
  automorfismos de $\Gamma$ y sean $x,y\in V(\Gamma)$ tales que $x\sim
  y$ entonces $\phi(x)\sim \phi(y)$ y ambos están en $V(\Gamma)$,
  aplicando $\psi$:
\begin{equation*}
  \psi(\phi(x))\sim \psi(\phi(y))
  \mbox{ es decir } 
  (\psi \circ \phi) (x)\sim (\psi \circ \phi)(y)
\end{equation*}

Por lo que $(\psi \circ \phi)$ es también un automorfismo de
$\Gamma$. Por lo tanto el grupo de automorfismos de $\Gamma$ es un
subgrupo de $S_n$.
\end{proof}

\subsection{Familias de gráficas}

Las gráficas pueden clasificarse en familias de acuerdo a sus
características. Esta sección presenta algunas de estas
clasificaciones.

\begin{definition}\textbf{Gráfica completa}\\\index{Gráfica completa}
  La gráfica con $n$ vértices y todas las aristas posibles se llama
  gráfica completa y se denota $K_n$\index{$K_n$} con $n\geq 1$.
\end{definition}

\begin{definition}\textbf{Gráfica $P_n$}\\\index{$P_n$}
  Los vértices de la gráfica $P_n$ son $V(P_n):=\{v_1,v_2,...,v_n\}$ y
  las aristas $E(P_n):=\{v_i \sim v_{i+1} \mid i<n\}$. La
  figura~\ref{P5} es la gráfica $P_5$.
\end{definition}


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel

    \SetUpVertex[MinSize=1.5pt] \grPath[RA=2.5,prefix=v]{5} { \foreach
      \y in {0,1,...,4} { \setcounter{in}{\y+1} \stepcounter{in} \draw
        (v\y) node[below right]{$v_{\y}$}; }}

  \end{tikzpicture}
  \caption{$P_5$} \label{P5}
\end{figure}



\begin{definition}\textbf{Unión disjunta}\\\index{Unión disjunta}
  Dadas dos gráficas $G$ y $H$, se define la unión disjunta $G\cup H$
  como;
$$V(G\cup H):=V(G)\dot{\cup}V(H)$$ $$E(G\cup H):=E(G)\dot{\cup}E(H)$$
\end{definition}

La unión de una gráfica $G$ con si misma se denota por $2G$. En general la unión
disjunta de $G$, $n$ veces, es denotada por $nG$. \index{nG}

El símbolo $\dot{\cup}$ representa la unión de conjuntos, pero de
forma disjunta; esto es, si $|V(G)|=n$ y $|V(H)|=m$ entonces
$|V(G)\dot{\cup}V(H)|= n + m$. Si $v \in V(G)\dot{\cup}V(H)$ entonces
$v$ esta estrictamente en $V(G)$ o en $V(H)$.


\begin{definition}\textbf{Gráfica $nK_m$}\\\index{Gráfica $nK_m$}
  A la unión disjunta de $n$ gráficas completas con $m$ vértices, $K_m$, se le denota por $nK_m$
\end{definition}


\begin{definition}\textbf{Subgráfica}\\\index{Subgráfica}
  Una gráfica $H$ es subgráfica de $G$ si $V(H)\subseteq V(G)$ y
  $E(H)\subseteq E(G)$.
\end{definition}


\begin{definition}\textbf{Clan}\\\index{Clan}
  Un clan es una subgráfica completa maximal.
\end{definition}

Es decir, es una subgráfica completa $H$, a la cual no se le puede
agregar ningún otro vértice, que no esté en ella, con las
correspondientes aristas entre \'el y los vértices de \'esta, que
hagan que la nueva gráfica sea completa.

\begin{example}
  Los clanes de la gráfica~\ref{grafclan}, son las subgráfica de la
  figura~\ref{clanes}. Tiene un clan isomorfo a $K_4$ y cuatro
  isomorfos a $K_3$.


\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel

    \SetUpVertex[MinSize=1.5pt] \grCycle[RA=2.5,prefix=v]{8} {
      \foreach \y in {0,1,...,7} { \setcounter{in}{\y}
        \stepcounter{in} \draw (v\y) node[below right]{$\alph{in}$};
      }} \Edges(v1,v3,v7,v1,v5,v3) \Edges(v5,v7)

  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{grafclan}
\end{figure}




\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]

    \grEmptyPath*[x=0,y=0,RA=2,prefix=v]{,,,,,}
    \grEmptyPath*[x=1,y=2,RA=4,prefix=w]{,,}
    \grEmptyPath*[x=0,y=3,RA=2,prefix=x]{,,,}
    \grEmptyPath*[x=0,y=5,RA=2,prefix=y]{,} \Vertex[x=5,y=5]{z0}
    \Edges(v0,v1,w0,v0) \Edges(v2,v3,w1,v2) \Edges(x0,x1,y1,x0,y0,x1)
    \Edges(y0,y1) \Edges(x2,x3,z0,x2) \Edges(v4,v5,w2,v4)

    \draw (v0) node [below]{$f$}; \draw (v1) node[below right]{$d$};
    \draw (w0) node[below right]{$e$}; \draw (v2) node[below
    right]{$b$}; \draw (v3) node[below right]{$h$}; \draw (w1)
    node[below right]{$a$}; \draw (v4) node[below right]{$f$}; \draw
    (v5) node[below right]{$h$}; \draw (w2) node[below right]{$g$};
    \draw (x0) node[below right]{$f$}; \draw (x1) node[below
    right]{$h$}; \draw (y0) node[below right]{$d$}; \draw (y1)
    node[below right]{$b$}; \draw (z0) node[below right]{$c$}; \draw
    (x2) node[below right]{$d$}; \draw (x3) node[below right]{$b$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Clanes de la figura~\ref{grafclan}.}\label{clanes}
\end{figure}
\end{example}


\begin{definition}\textbf{Bipartita}\\\index{Bipartita}
  Sea $B$ una gráfica, si existen conjuntos no vacíos $X$ y $Y$ de
  $V(B)$ tales que
  \begin{enumerate}
  \item $V(B)=X\cup Y$ y $X\cap Y=\phi$.
  \item Si $x\sim y$ entonces $x\in X$ y $y\in Y$ o viceversa.
  \end{enumerate}
  entonces a $B$ se le conoce como gráfica bipartita.
\end{definition}

En este caso, se dice que los conjuntos $X$ y $Y$ son una
bipartición\index{Bipartición} de $B$ y se denota por $B(X,Y)$. Además
los vértices de $B$ se pueden colorear con dos colores, sin que una
arista tenga el mismo color en ambos extremos. Si los vértices en $X$
se colorean con el color uno, y los de $Y$ con el dos, se tiene lo
deseado, pues no existe arista entre dos elementos del mismo conjunto.



\begin{definition}\textbf{Bipartita completa}\\\index{Bipartita completa}
  Dados $m,n\geq 1$, la gráfica bipartita completa $K_{m,n}$ se define
  como $$K_{m,n}:=\overline{K_m \cup K_n}$$
\end{definition}


\begin{definition}\textbf{Bipartita clánica}\\\index{Bipartita clánica}
  Sea $Cl_G:=\{H \mid H$ es un clan de una gráfica $G \}$. Se define
  la gráfica bipartita clánica $BC_G$, de una gráfica $G$,
  como $$V(BC_G) := V(G) \dot{\cup} Cl_G$$ Donde $x,y\in V(BC_G)$ son
  adyacentes si y solo si $x\in V(G)$ y $y$ es un clan de $G$, tales
  que $x\in y$ o viceversa.
\end{definition}

Es decir, la gráfica bipartita clánica es aquella cuyos
vértices están asociados a los elementos de $V(G)$ y a los clanes de
$G$, de manera disjunta. Donde las aristas que existen se dan solo
entre un elemento asociado a un vértices y otro asociado a un clan. La
figura~\ref{BCG} es la gráfica bipartita clánica de la
gráfica~\ref{grafclan}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.85]
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]

    \grEmptyPath*[x=0,y=3,RA=2,prefix=v]{,,,,,,,}
    \grEmptyPath*[x=1,y=0,RA=3,prefix=w]{,,,,}

    { \foreach \y in {0,1,...,7} { \setcounter{in}{\y}
        \stepcounter{in} \draw (v\y) node[above right]{$\alph{in}$};
      }}

    \Edges(v0,w0,v1,w0,v7) \Edges(v1,w1,v2,w1,v3)
    \Edges(v3,w3,v4,w3,v5) \Edges(v5,w4,v6,w4,v7)
    \Edges(v1,w2,v3,w2,v5,w2,v7) \draw(1,-.5) node {$K_3$};
    \draw(4,-.5) node {$K_3$}; \draw(7,-.5) node {$K_4$};
    \draw(10,-.5) node {$K_3$}; \draw(13,-.5) node {$K_3$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica bipartita clánica de~\ref{grafclan}}\label{BCG}
\end{figure}

\begin{definition}\textbf{Subgráfica inducida}\\\index{Subgráfica inducida}
  Una subgráfica $H$ de una gráfica $G$ se dice inducida si:
\begin{equation*}
\{x,y\}\in
  V(H)^{(2)}\cap E(G) \text{ entonces } \{x,y\}\in E(H)
\end{equation*}
\end{definition}

Una subgráfica inducida esta determinada por su conjunto de
vértices. Si $X\subset V(G)$, la subgráfica de $G$ inducida por $X$ se
denota por $G[X]$.

\begin{proposition}\textbf{}\\
  Si $G$ y $H$ son gráficas isomorfas, y la gráfica $L$ es subgráfica
  de $G$; entonces $H$ tiene una subgráfica isomorfa a $L$.
\end{proposition}

\begin{proof}
 Sea $\varphi : G \rightarrow H$ un isomorfismo entre G y
H, una subgráfica de $H$ isomorfa a $L$ es la gráfica inducida por
$\varphi (V(L))$, si $x\sim y$ en $L\subset G$ entonces $\varphi
(x)\sim \varphi (y)$ en H.
\end{proof}

\subsection{Caminos y Ciclos}



\begin{definition}\textbf{Camino de longitud $n$}\\\index{Camino de longitud $n$}
  Un camino de longitud $n$, en una gráfica $G$, es una sucesión de vértices de
  $G$, todos distintos entre sí, tal que $v_i\sim v_{i+1}$ para
  $i=0,1,...,n-1$. Se dice que es un
  ``$v_0v_n$-camino''.\index{$v_0v_n$-camino}

\end{definition}


\begin{definition}\textbf{Gráfica conexa}\\\index{Gráfica conexa}
  Una gráfica $G$ es conexa si para todos $ u,v\in V(G)$ con $u\neq
  v$, existe un $uv$-camino de longitud $n$.
\end{definition}

\begin{proposition}\textbf{}\\
  Sea $G$ una gráfica. Si existe un $uv$-camino en $G$, entonces también existe un $vu$-camino. Más aún la
  relación $\simeq$ en $V(G)$ dada por $u\simeq v$ si y solo si existe
  un $uv$-camino en $G$, es una relación de equivalencia.
\end{proposition}
\begin{proof} Sea $\{u=t_0,t_1,t_2,...,t_n=v \}$ un $uv$-camino
en $G$, entonces $\{v=t_n,...,t_1,t_0=u \}$ es un $vu$-camino. Por lo tanto, si existe un $uv$-camino siempre existe un $vu$-camino.

 Ahora se demostrará que es una relación de equivalencia.

\begin{enumerate}

\item Reflexividad: $x\simeq x$, $\{ x\}$ es el $xx$-camino.

\item Simetría: si $x \simeq y$ entonces $y \simeq x$. Como existe un $xy$-camino entonces existe un
  $yx$-camino.

\item Transitividad: Si $x \simeq y$ y $y \simeq z$ entonces $x \simeq
  z$.  Sabemos que existen $\{x=t_0,...,t_n=y\}$ y
  $\{t_n=y,t_{n+1},...,t_m=z \}$ los caminos entre $x$,$y$, y $y$,$z$
  respectivamente, entonces $ t_0, t_1,...,t_n,...t_m$ es un recorrido
  entre $x$ y $z$. Sea $i$ el subíndice mas pequeño tal que $t_i =
  t_j$ con $i=0,...,m-1$ y $j =1,...,m$ entonces
  $x=t_0,...,t_i,t_{j+1},...,t_m=z$ es un $xz$-camino.
\end{enumerate}

Por lo tanto $\simeq$ es una relación de equivalencia.
\end{proof}

\begin{definition}\textbf{Distancia}\\\index{Distancia}
Sea $G$ una gráfica y sean $u,v\in V(G)$. La distancia entre $u$ y $v$, $d(u,v)$, si existe
  un $uv$-camino se define como:
  \begin{equation*}
    d(u,v)=\min\{ \text{longitud $p$}  \mid \text{$p$ es un $uv$-camino} \}
  \end{equation*}

  o $d(u,v)=\infty$ si no existe dicho camino.
\end{definition}

\begin{definition}\textbf{Ciclo}\\\index{Ciclo}
  Sea $G$ una gráfica, un ciclo en $G$ de longitud $n$ es una sucesión
  de vértices $v_1,...,v_n$ todos distintos entre sí, tales que
  $v_1,...,v_n$ es un camino y $v_1 \sim v_n$ ($n\geq 3$).
\end{definition}

Los ciclos de longitud $n$ se conocen como $n$-ciclos y si el ciclo es
de longitud par o impar se llaman ciclos pares o impares
respectivamente.

\begin{definition}\textbf{Árbol}\\\index{Árbol}
  Un árbol es una gráfica conexa, sin ciclos.
\end{definition}

\begin{definition}\textbf{Cuello}\\\index{Cuello}
  Sea $G$ una gráfica con ciclos. Se define el cuello de $G$ como:
  \begin{equation*}
    g(G):= \min\{ \text{longitud $c$} \mid  \text{$c$ es un ciclo en $G$} \}
  \end{equation*}
\end{definition}

Los árboles y la unión disjunta de ellos, son las únicas gráficas
que no tienen cuello.

\begin{definition}\textbf{Diámetro}\\\index{Diámetro}
  Sea $G$ una gráfica, el diámetro de $G$ es:
  \begin{equation*}
    \diam(G):=\max\{ d(u,v) | u,v \in V(G)\}
  \end{equation*}
\end{definition}

\begin{definition}\textbf{Vecindad de $x$}\\\index{Vecindad de $x$}
  Sean $G$ una gráfica y $x\in V(G)$, la vecindad de $x$,
  $N_G(x)$\index{$N_G(x)$}, es la subgráfica de $G$ inducida por
  $\{y\in V(G) \mid y\sim x\}$.
\end{definition}

\begin{proposition}\textbf{}\\
  No existe una gráfica $G$ tal que la vecindad de $x$ sea isomorfa al camino de longitud dos, para todo $ x\in  V(G)$.
\end{proposition}

\begin{proof} Se demostrará por contradicción. Suponga que existe una gráfica $G$, tal que la vecindad de cualquiera de sus vértices es isomorfa a $P_2$. 

Sea $x\in V(G)$ y sean $a$, $b$ y $c$ los vértices adyacentes a $x$. Entonces $a\sim b\sim c$ y $a\nsim c$, por hipótesis.

Por otro lado, como la vecindad de $a$ también es isomorfa a $P_2$ entonces existe $d\in V(G)$, distinto a $b$, $c$ y $x$, tal que $a$ es adyacente a \'el. Nuevamente, por hipótesis $d\sim b\sim x$, v\'ease figura~\ref{isomorfp2}.

Finalmente, $a$, $c$, $d$ y $x$ son adyacentes a $b$, haciendo imposible que su vecindad sea isomorfa a $P_2$, contradiciendo el supuesto de que existe dicha gráfica.   


\begin{figure}\centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \grEmptyPath*[x=0,y=-2,RA=2,prefix=x]{x}
    \grEmptyPath*[x=0,y=2,RA=2,prefix=d]{d}
    \grEmptyPath*[x=-2,y=0,RA=2,prefix=a]{,,} \AssignVertexLabel{x}{x}
    \AssignVertexLabel{d}{d} \AssignVertexLabel{a}{a,b,c}
    \Edges(a1,a0,x0,a2,a1,x0) \Edges(a0,d0)
    \Edge(d0)(a1)
    % \draw(0,-2.8) node {$T_3$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{}\label{isomorfp2}
\end{figure}
\end{proof}



\begin{proposition}\textbf{}\\
  Sea $G$ una gráfica con al menos un ciclo de longitud impar, entonces $G$ no es
  bipartita.
\end{proposition}

\begin{proof} Se demostrará que si $G$ es bipartita entonces no
tiene ciclos de longitud impar.

 Sea $v_1, v_2,..., v_m, v_1$ un ciclo
de $G$. Al ser bipartita, los vértices del ciclo se pueden  colorear con dos
colores, es decir, si $i$ es par $v_i$ tiene un color y si es impar
tiene otro.

 Como existe arista entre $v_1$ y $v_m$ entonces $v_m$
tiene un color distinto al de $v_1$, lo que implica que $m$ es par.
Por lo tanto si es bipartita no admite ciclos impares.
\end{proof}

\begin{theorem}\textbf{}\\
  Si $G$ es una gráfica conexa, de orden mayor o igual a dos y sin ciclos
  impares, entonces $G$ es bipartita.
\end{theorem}

\begin{proof} Para demostrar el teorema se exhibirá una bipartición de $G$. Sea $x_0\in V(G)$, se definen los conjuntos $X$ y $Y$:
\begin{equation*}
  \begin{split}
    X&:=\{ x\in V(G)\mid \text{$d(x_0,x)$ es par}\}\\
    Y&:=\{ x\in V(G)\mid \text{$d(x_0,x)$ es impar}\}
  \end{split}
\end{equation*}

\begin{enumerate}

\item
  \begin{enumerate}
  \item $X\neq \emptyset$ porque $x_0 \in X$.
  \item $Y\neq \emptyset$. Como $|G| \geq 2$, existe $x' \in V(G)$,
    con $x' \neq x_0$ y dado que $G$ es conexa, existe un
    $x_0x'$-camino tal que $x_0, x_1,..., x_n=x'$ entonces $ x_1\sim
    x_0$ de lo que se sigue $d(x_0,x_1)=1$ es decir $x_1 \in Y$ por lo
    tanto $ Y\neq \emptyset$.
  \end{enumerate}
\item Se sabe que $X \cup Y \subseteq V(G)$. Sea $x\in V(G)$ entonces
  $d(x_0,x)$ existe pues $G$ es conexa.

  \begin{enumerate}
  \item Si $d(x_0,x)$ es par, entonces $x\in X$.
  \item Si $d(x_0,x)$ es impar, entonces $x\in Y$.
  \end{enumerate}

  entonces $V(G)\subseteq X\cup Y$ por lo tanto $V(G)= X\cup Y$.

\item $X\cap Y \neq \emptyset$ porque no existe un número, distinto de
  cero, que sea par e impar.
\end{enumerate}

Entonces $X$ y $Y$ son una bipartición $G$, por lo tanto es bipartita.
\end{proof}



\begin{definition}\textbf{Grado de un vértice}\\\index{Grado de un vértice}
  Sean $G$ una gráfica y $x\in V(G)$. El grado de $x$ es el orden de la gráfica inducida por si mismo.
 $$d_G(x)\index{$d_G(x)$}:=|N_G(x)|=|V(N_G(x))|$$.
\end{definition}
En otras palabras, el grado de un vértice coincide con la cantidad de vértices adyacentes que tiene.

\begin{definition}\textbf{Grado mínimo de una gráfica}\\\index{Grado mínimo de una gráfica}
  El grado mínimo de una gráfica $G$ \index{$\delta(G)$} es igual al mínimo de los grados de sus vértices.
$$\delta(G)=\min
  \{d_G(x)\mid x\in V(G)\}$$
\end{definition}



\begin{definition}\textbf{Gráfica $k$-regular}\\\index{Gráfica k-regular}
  Una gráfica $G$ es regular si todos sus vértices tienen el mismo
  grado. Si el grado común es $k$, se dice que la gráfica es
  $k$-regular.
\end{definition}


\begin{theorem}\textbf{}\\
  \label{teogradoaristas} En toda gráfica $G$, la suma de los grados de sus vértices es igual al doble de la cantidad de aristas que tiene.

\begin{equation*}
  \sum_{v\in
    V(G)}d_G(v)=2|E(G)|
\end{equation*}
\end{theorem}

\begin{proof} Para probar la igualdad, defina la gráfica bipartita, $B(G)$, con vértices
$V(G)\cup E(G)$ en donde $v\sim e$ si y solo si $v\in e$. Entonces se
tiene que:
\begin{equation*}
  |E(B(G))| = \sum_{v\in V(G)}d_G(v)=2|E(G)|
\end{equation*}
\end{proof}

\begin{corollary}\textbf{}\\
  \label{gradoparesimpar} En cualquier gráfica, la cantidad de
  vértices de grado impar es par.
\end{corollary}

\begin{proof} Sea $m$ la cantidad de vértices de grado impar. Si en la
gráfica no existen vértices de grado impar, el resultado se deduce del
hecho de que cero es par. Si no, por el teorema~\ref{teogradoaristas}
se sabe que:
\begin{equation*}
  \sum_{\text{$v$ con grado impar}}d_G(v) + \sum_{\text { $v$ con grado par}}d_G(v)=2| E(G)|,
\end{equation*}
como \begin{equation*} \sum_{\text{v con grado par}}d_G(v)=2a
\end{equation*}

para algún $a\in N$ entonces
\begin{equation*}
  \sum_{\text {v con grado impar}}d_G(v)=2b
\end{equation*}

para algún $b\in N$ y la única forma en que esto ocurra es que la
cantidad de sumandos sea par.
\end{proof}

\begin{corollary}\textbf{}\\
  \label{cardinespar}
Sea $G$ una gráfica tal que el grado de todos sus vértices es igual a $k$. Entonces el orden de $G$ es par.
\end{corollary}

\begin{proof} Como $G$ es $k$-regular entonces todos sus vértices
tienen grado impar, por el corolario~\ref{gradoparesimpar}, $|G|$ es
par.
\end{proof}

\begin{theorem}\textbf{}\\
  Sea $G$ una gráfica $1$-regular. Entonces el orden de $G$ es par y además $G$ es isomorfa a la unión disjunta de caminos de longitud dos.
\end{theorem}

\begin{proof}El hecho de que $|G|$ es par es resultado inmediato del corolario~\ref{cardinespar}. Si $G$ es $1$-regular y $|G|=2$
entonces $G$ es isomorfa al camino de longitud dos,$K_2$. Suponga la hipótesis valida para $|G|=
2(n-1)$ con $n\in N$.

Sea $G$ una gráfica $1$-regular tal que $|G|=2n$ y sean $v,w\in V(G)$
tales que $v \sim w$, entonces $G[ V(G)\backslash\{v,w\}]$ es
$1$-regular y tiene $2(n-1)$ vértices, entonces $G[ V(G)\backslash
\{v,w\}]\cong (n-1)K_2$ por lo tanto $G\cong nK_2$.
\end{proof}

\begin{theorem}\textbf{}\\\label{teo8}
  Si $G$ es una gráfica con grado mínimo mayor o igual a dos, entonces $G$ tiene ciclos.
\end{theorem}

\begin{proof} Sea $v_0 \in V(G)$, consideremos el $v_0v_n$-camino, un
camino maximal. Como el grado de la gráfica es al menos dos, entonces
existe una arista entre $v_1$ y otro vértice de la gráfica, lo cual da
lugar a un ciclo.
\end{proof}

\begin{corollary}\textbf{}\\
  \label{gesciclo} Si $G$ es una gráfica $2$-regular, conexa y de orden $n$. Entonces $G$ es isomorfa al ciclo de longitud $n$.
\end{corollary}

\begin{proof} Como $G$ es $2$-regular, por el teorema~\ref{teo8},
entonces tiene un ciclo y como es conexa entonces el ciclo abarca
todos los vértices de $G$ por lo tanto $G \cong C_n$.
\end{proof}

\begin{corollary}\textbf{}\\
  Si $G$ es una gráfica $2$-regular, entonces $G$ es isomorfa a la unión disjunta de ciclos.$$G\cong C_{n_1}\cup C_{n_2}
  \cup ... \cup C_{n_k}$$
 Donde donde el orden de $G$ es igual a la suma de las longitudes de los ciclos. $$|G|=n_1 + ...+ n_k$$
\end{corollary}

\begin{proof} Por el corolario~\ref{gesciclo} cada componente conexa
de $G$ es isomorfa a $C_{n_i}$ para algún $n_i$, es decir
$G=C_{n_1}\cup C_{n_2} \cup ... \cup C_{n_k}$, donde la cardinalidad
de cada $C_{n_i}$ es $n_i$ entonces: $$|G|=n_1 + ...+ n_k$$
\end{proof}

\begin{definition}\textbf{Gráfica cubica}\\\index{Gráfica cubica}
  Una gráfica cubica, es una gráfica $3$-regular. 
\end{definition}
Es decir todos sus vértices tienen grado igual a tres.


\begin{theorem}\textbf{}\\
  Si $G$ es una gráfica cubica y su orden es igual a seis, entonces $G$ es isomorfa a la bipartita
  completa $K_{3,3}$ o $G$ es isomorfa al complemento del ciclo de longitud seis.
\end{theorem}

\begin{proof} Como $G$ es cubica y tiene cardinalidad seis, entonces
$\overline{G}$ es $2$-regular. Entonces, $\overline{G}$ es isomorfa a $C_6$ o
$\overline{G}$ es isomorfa a $K_3\cup K_3$; volviendo a la gráfica $G$,

\begin{equation*}
  \begin{split}
    G&\cong \overline{C_6}\\
    &       o\\
    G&\cong \overline{K_3\cup K_3} \cong K_{3,3}
  \end{split}
\end{equation*}
\end{proof}
 

\begin{definition}\textbf{ Cuerda}\\\index{Cuerda}
  Dado un ciclo $v_1, v_2,..., v_n$, una arista de la forma $v_iv_j$
  que no es arista del ciclo se llama cuerda.
\end{definition}



\begin{definition}\textbf{Vértices opuestos}\\\index{Vértices opuestos}
  Sea $a=xy \in E(G)$, entonces a los vértices que no son $x$, $y$, ni
  vecinos de alguno de ellos, se les llama opuestos a $a$.
\end{definition}




\begin{definition}\textbf{Vértice-transitiva}\\\index{Vértice-transitiva}
  Una gráfica $G$ es vértice-transitiva si existe un
  automorfismo $\phi$, tal que para todos $v_1, v_2 \in V(G)$,
  $\phi(v_1)= v_2 $.
\end{definition}

Observación: La gráfica $G$ es vértice-transitiva si el grupo de
automorfismos de $G$, $\Aut(G)$, actúa transitivamente en
$V(G)$.

\begin{proposition}\textbf{}\\
  Si $G$ es vértice-transitiva entonces es regular.
\end{proposition}

\begin{proof} Sean $a,b \in V(G)$ y sea $\phi:G\rightarrow G$ un
automorfismo tal que $\phi(a)=b$.

 Si ${x_1,...,x_n}$ son los vértices adyacentes
de $a$, entonces $\phi(x_1),...,\phi(x_n)$ son los vértices adyacentes de $b$;
puesto que $\phi$ es biyectivo y $x\sim y$ entonces $\phi(x)\sim
\phi(y)$.

Entonces \text{$n=$ grado de $a$ $=$ grado de $b$}, por lo
tanto $G$ es regular.
\end{proof}

\begin{definition}\textbf{Vecindad constante}\\\index{Vecindad constante}
  Una gráfica $G$ es de vecindad constante si las gráficas inducidas por los vecinos de $x$ y $y$ respectivamente, son isomorfas, para todos $x, y \in V(G)$.
$$N_G(x)\cong N_G(y)$$
\end{definition}


\begin{proposition}\textbf{}\\
  Si una gráfica $G$ es transitiva entonces es de vecindad constante.
\end{proposition}

\begin{proof} Sean $x,y \in V(G)$ y sea $\phi: G \rightarrow G $ un
automorfismo, tal que $\phi(x)=y$, entonces $\phi$ induce un
isomorfismo entre las vecindades de $x$ y $y$, $\phi: N_G(x)
\rightarrow N_G(y) $, por lo que es de vecindad constante.
\end{proof}

\begin{definition}\textbf{Gráfica localmente $3K_2$}\\\index{Gráfica localmente $3K_2$}
  Una gráfica $G$ es conocida como localmente $3K_2$ si es de vecindad
  constante y además la gráfica de $G$ inducida por $x$ es isomorfa a la unión disjunta de tres caminos de longitud dos, para todo $x\in V(G)$.
$$N_G(x)\cong 3K_2$$
\end{definition}

La figura~\ref{loc} es la forma en que se ve la gráfica, al rededor de
cada vértice.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=0.85]
    \SetUpVertex[MinSize=10pt] \SetVertexNoLabel {
      \grEmptyCycle[prefix=v,RA=3]{6} \Vertex[x=-0,y=0]{w0} }

    \Edges(w0,v1,v2,w0,v3,v4,w0,v5,v0,w0)
    % \Edges(v3,v2) \node[initial,state](a) \draw (w0) node{$I$};
    % \draw (v2) node{$a$};
    % \draw (v1) node{$a^{2}$};
    % \draw (v3) node{$a^{-1}$};

    % \Edge[label={$a^{-1}a^{-1}$},style={->}](v2)(v3)
    % \Edge[label={$a$},style={->}](v2)(v1)

  \end{tikzpicture}
  \caption{}\label{loc}
\end{figure}




\subsection{Jaulas}

\begin{definition}\textbf{$(k,g)$-gráfica}\\\index{$(k,g)$-gráfica}
  Una $(k,g)$-gráfica es una gráfica $k$-regular de cuello $g$.
\end{definition}

Los ciclos son ejemplos de $(2,g)$-gráficas y las gráficas completas de $n$ vértices, $K_n$,
lo son de $(n-1,3)$-gráficas. La unión disjunta de dos o más de
ellas, de cada conjunto respectivamente, también lo son.

Es claro que si $G$ es una $(k,g)$-gráfica con dos componentes
disjuntas, cada componente también es una $(k,g)$-gráfica por si
misma, pero cada una con menos vértices que $G$. Por ello una pregunta
natural que surge es: ¿Cuál es la menor cantidad de vértices que una
$(k,g)$-gráfica tiene?.

\begin{definition}\textbf{$(m,n)$-Jaula}\\\index{$(m,n)$-Jaula}\index{Jaula}
  Una $(m,n)$-jaula es una gráfica $m$-regular de cuello $n$, con la
  menor cantidad de vértices posible.
\end{definition}\index{$(3,n)$-jaula}

Entonces la pregunta sería ¿Cuántos vértices tiene una
$(m,n)$-jaula?. Para ciertos valores de $m$ y $n$ la respuesta es muy
sencilla; si $m=2$, las $(2,n)$-jaulas son precisamente los ciclos de
longitud $n$; cuando $n=3$, las $(m,3)$-jaulas tienen exactamente
$m-1$ vértices, y son las gráficas completas $K_n$. Pero en general la respuesta no es conocida.

Con $m=3$ y $n=3,4,...,12$, las jaulas ya son conocidas y la
descripción de éstas se presenta más adelante, en el capítulo tres. Para
$n\geq 13$ las jaulas aun no son conocidas, lo que hasta el momento se a podido obtener son sólo
$(3,n)$-gráficas, que sirven como cotas superiores para la cantidad de
vértices que pudieran tener.

Un dato curioso: la razón por la que se les conoce como jaulas es por
el parecido en la forma de pronunciar $(k,g)$ y $cages$ en el idioma
ingles.
 


\section{Gráficas de Cayley}

En el método que se aborda para construir gráficas 3-regulares, es
necesario trabajar con gráficas de Cayley; aquí se encuentran los
conceptos y resultados necesarios para este proceso.


\begin{definition}\textbf{Gráfica de Cayley}\\\index{Gráfica de Cayley}
  Sea $G$ un grupo y $T$ un subconjunto de $G$ tal que:
  \begin{enumerate}
  \item $e \notin T $
  \item Si $t\in T$ entonces $t^{-1}\in T$
  \end{enumerate}
  Se define $\Cay(G,T)$ como la gráfica $V(\Cay(G,T))=G$ donde $g_1$
  es adyacente a $g_2$ si y solo si $g_2^{-1}g_1 \in T$.\label{defcay}
\end{definition}

Note que si $g_1 \sim g_2$ entonces $g_2^{-1}g_1 \in T$ por
definición, entonces en $T$ también esta su inverso, es decir
$(g_2^{-1}g_1)^{-1} = g_1^{-1}g_2\in T$ entonces $g_2 \sim g_1$, es
decir $\{g_1,g_2\}\in E(\Cay(G,T))$ si y solo si
$g_2^{-1}g_1 \in T$.

\begin{example}\textbf{}\\
  Sean $G$ el grupo de permutaciones $S_3$, $G=S_3= \{(1),(12),(13),(23),(123),(132)\}$ y $T=\{(12)\}$
  entonces la gráfica de Cayley, $\Cay(G,T)$ es isomorfa a $3K_2$, la unión disjunta de tres caminos de longitud dos. La figura~\ref{3 veces k2} muestra la relación entre los vértices de la gráfica, al ser etiquetados con los elementos del grupo.
\end{example}

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt]
    \grEmptyPath[x=0,y=0,RA=4,prefix=w]{3}
    \grEmptyPath[x=2,y=2,RA=4,prefix=v]{3} \Edges(v0,w0) \Edges(v1,w1)
    \Edges(v2,w2)

    \draw (v0) node[below right]{$(1)$}; \draw (w0) node[below
    right]{$(12)$}; \draw (v1) node[below right]{$(13)$}; \draw (w1)
    node[below right]{$(123)$}; \draw (v2) node[below right]{$(23)$};
    \draw (w2) node[below right]{$(132)$};

  \end{tikzpicture}
  \caption{Unión disjunta de tres caminos de longitud uno.} \label{3
    veces k2}
\end{figure}


\begin{example}\textbf{}\\
  Sea $G$ el grupo de permutaciones $S_3$, $G=S_3=
  \{(1),(12),(13),(23),(123),(132)\}$, y el conjunto $T=\{(12),(13)\}$.
 Entonces la gráfica de Cayley asociada es isomorfa al ciclo de
 longitud seis. En la figura~\ref{C6} se encuentra la relación entre
 los elementos del grupo vistos como vértices de la gráfica de Cayley
 asociada al grupo $G$ y al conjunto $T$.
\end{example}


\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt]
    \grCycle[RA=2,prefix=v,rotation=90]{6} \draw (v0) node
    [above]{$(1)$}; \draw (v1) node [left]{$(13)$}; \draw (v2) node
    [left]{$(123)$}; \draw (v3) node [below ]{$(23)$}; \draw (v4) node
    [right]{$(132)$}; \draw (v5) node [right]{$(12)$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Ciclo de longitud seis, $Cay(G,T)\cong C_6$.} \label{C6}
\end{figure}


En la gráfica de Cayley asociada a un grupo $G$ y un conjunto $T$ que
cumpla con las condiciones de la definición~\ref{defcay}, si $T=\{t_1,t_2,t_3,..., t_n\}$, entonces los vértices adyacentes de $g\in G$, en
$\Cay(G,T)$, son $gt_1,gt_2,...,gt_n$. Pues si $x$ es vecino de $g$ en
la gráfica,
entonces $g^{-1}x\in T$ por ser de Cayley, entonces  $g^{-1}x=t_i$
para algún $i\in \{1,2,...,n\}$,
entonces $x=gt_i$. Ahora, considerando los elementos $gt_i$, $g$ es vecino
de $gt_i$ para todo $i\in \{1,2,...,n\}$ si y solo si $g^{-1}(gt_i)\in
T$, si y solo si $t_i \in T$. Por lo que se puede asegurar que todos
los vecinos de $g$, en $Cay(G,T)$, son  precisamente $gt_1,gt_2,...,gt_n$. 

De lo anterior es evidente que en la gráfica de Cayley, $\Cay(G,T)$,
los vértices adyacentes a la identidad del grupo $G$, son exactamente
los elementos del conjunto $T$. Hecho que es de suma
importancia para dar condiciones a los elementos de $T$, que hagan que
la gráfica sea localmente $3K_2$.


Otro resultado sumamente importante, para fines de esta tesis, es el
teorema~\ref{CayVT}, pues es suficiente verificar como se comporta una gráfica
vértice-transitiva, al rededor de uno de sus vértices, para conocer como es en cualquier otro.


\begin{theorem}\textbf{}\\
  Toda gráfica de Cayley es vértice-transitiva.
  \label{CayVT}
\end{theorem}

\begin{proof}
 Para probar que la gráfica es vértice-transitiva, se
muestra que existe un automorfismo, tal que manda a un vértice en
otro, para cualesquiera par de ellos.

Sea $G$ un grupo y $T$ un conjunto que cumpla con las condiciones de
la definición~\ref{defcay}, sea $\Cay(G,T)$  la gráfica de Cayley
asociada a $G$ y $T$, y sean $g_1, g_2$ dos vértices
de $Cay(G,T)$. 

Dado $x \in G$, defínase $\phi_x:G \rightarrow G$ tal que $g \rightarrow xg$,
$\phi_x$ es biyectiva y tiene inversa $\phi_{x^{-1}}$, pues:
\begin{equation*}
  \begin{split}
    (\phi_{x^{-1}}\circ \phi_x)(g)&= \phi_{x^{-1}} (\phi_x(g))\\
    &=\phi_{x^{-1}}(xg)\\
    &=x^{-1}(xg)=g
  \end{split}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \begin{split}
    (\phi_x \circ \phi_{x^{-1}})(g)&=x(x^{-1}g)=g
  \end{split}
\end{equation*}
Entonces $\phi_x \circ \phi_{x^{-1}}=$ identidad.

Además, $\phi_x$ es un automorfismo de $\Cay(G,T)$. Si $g_1 \sim g_2$
se sabe que $g_2^{-1}g_1\in T$ por ser de Cayley, m\'as a\'un:

\begin{equation*}
  \begin{split}
    g_2^{-1}g_1&=g_2^{-1}x^{1}xg_1\\
    &=(xg_2)^{-1}(xg_1)\\
    &=(\phi_x(g_2))^{-1} \phi_x(g_1)
  \end{split}
\end{equation*}

Entonces $(\phi_x(g_2))^{-1}\phi_x(g_1)\in T$ por lo que $\phi_x(g_1)
\sim \phi_x(g_2)$.
Por otro lado, observe que si $x=g_2g_1^{-1}$ se tiene
\begin{equation*}
  \begin{split}
    \phi_x(g_1)&=\phi_{g_2g_1^{-1}}(g_1)\\
    &=g_2g_1^{-1}g_1=g_2
  \end{split}
\end{equation*}

En otras palabras, si $g_1$ y $g_2$ son cualesquiera dos vértices de $Cay(G,T)$,
entonces un automorfismo que manda a uno en el otro es
$\phi_{g_{2}g_1^{-1}}$. Por lo tanto la gráfica es vértice-transitiva.  
\end{proof}


\begin{theorem}\textbf{Sabidussi}\\
Una gráfica $G$ es de Cayley si y solo si existe un subgrupo del
grupo de automorfismos de $G$, que actúe regularmente en el conjunto
de vértices de la gráfica.
\end{theorem}

\begin{proof}

$\Rightarrow$) Como hipótesis se tiene $G=\Cay(H,T)$. Sea $A$ el grupo
de automorfismos de $G$.  Para cada $w \in H$ defínase $$A_s:=\{
\sigma_{v} \in A \mid \sigma_{v} (w)=vw, v\in V(G)\}$$

A continuación se probará que $A_s$ es un subgrupo de $A$.

La identidad está en $A_s$, pues al ser gráfica de Cayley, sus
vértices son elementos del grupo $H$, $\sigma_e(w)=ew=w$.

Ahora, si $\sigma_{v_1}, \sigma_{v_2} \in A_s$ entonces

\begin{equation*}
  \begin{split}
    (\sigma_{v_1}\circ \sigma_{v_2})(w)&=\sigma_{v_1}(\sigma_{v_2}(w))\\
    &=\sigma_{v_1}(v_2w)\\
    &=v_1v_2w=\sigma_{v_1v_2}(w)
  \end{split}
\end{equation*}
por lo que $\sigma_{v_1}\circ \sigma_{v_2} \in A_s$.

Por lo tanto $A_s$ es un subgrupo de $A$, pero falta verificar que
actúa regularmente.

\begin{enumerate}
\item $A_s$ actúa transitivamente en $V(G)=H$. Sean $v_1,v_2\in H$, si
  $v=v_2v_1^{-1}$, $\sigma_v \in A_s$ y
$$\sigma_v(v_1)=\sigma_{v_2v_1^{-1}}(v_1)=v_2v_1^{-1}v_1=v_2$$
\item $|Stab(v)| = 1$. Para todo $v_1\in H$, $$Stab(v_1):=\{\sigma_{v}
  \in A_s \mid \sigma_v(v_1)=v_1, v\in H \}$$

  Sea $\sigma_v\in Stab(v_1)$ pero, $\sigma_{v}(v_1)=vv_1=v_1$ si y
  solo si $v=e$ entonces $|Stab(v)| = 1$ para todo $v\in H$.
\item $|A_s|=|H|$ por definición.
\end{enumerate}

Por $1)$, $2)$ y $3)$ $A_s$ actúa regularmente en $H$. 

\smallskip

$\Leftarrow$) Sea $A_s$ el subgrupo del grupo de automorfismos de $G$
que actúa regularmente en $V(G)$. Sea $x \in V(G)$, se define $T:=\{
\sigma \in A_s \mid \sigma(x)\sim x\}$.

La identidad de $A_s$ no se encuentra en $T$ pues no existen lazos. Si
$\sigma \in T$ entonces $\sigma(x)\sim x$ si y solo si
$\sigma^{-1}(\sigma (x))=x \sim \sigma^{-1}(x)$, por lo tanto
$\sigma^{-1}\in T$.

Sea $Cay(A_s,T)$ la gráfica que tiene como vértices a los elementos de
$A_s$ donde $v_1, v_2 \in A_s$ son vecinos si y solo si $v_2^{-1}v_1
\in T$.

Para concluir con la prueba resta dar un isomorfismo entre
$Cay(A_s,T)$ y $G$.

Para un $x\in V(G)$ fijo, sea $\varphi:A_s \rightarrow V(G)$ tal que a
cada $\sigma \in A_s$ le asocie $\sigma (x) \in V(G)$.

Por un lado $|A_s|=|V(G)|$ porque $A_s$ actúa regularmente en $V(G)$.

Por otro lado, sean $\sigma_{1}\neq \sigma_2 \in A_s$. Suponga que al
aplicar $\varphi$ se tiene $\sigma_1(x)=\sigma_2(x)$, lo que sucede si
y solo si
$$\sigma_2^{-1}(\sigma_1(x))=\sigma_2^{-1}(\sigma_2(x))=x$$ si y solo
si $$\sigma_2^{-1}\circ \sigma_1= I$$ si y solo si
$$\sigma_2^{-1}=\sigma_1^{-1}$$ si y solo si $$\sigma_1 =\sigma_2$$
contradiciendo el hecho de que son distintos. Por lo tanto $\varphi$
es biyectiva.

Ahora, sean $\sigma_{1}\sim \sigma_2$ en $Cay(A_s,T)$, entonces
$\sigma_2^{-1}\sigma_1 \in T$ es decir $\sigma_2^{-1}\sigma_1(x)\sim
x$ lo cual ocurre si y solo si $\sigma_1(x)\sim \sigma_2(x)$.

Por lo tanto $G$ es también gráfica de Cayley.
\end{proof}


\begin{definition}\textbf{Arista-transitiva}\\\index{Arista-transitiva}
  Sea $G$ una gráfica, $G$ es arista-transitiva si $Aut(G)$ actúa
  transitivamente en $E(G)$. La acción es
  $\phi\{x,y\}=\{\phi(x),\phi(y)\}$.
\end{definition}


\begin{proposition}\textbf{}\\
  Una gráfica $G$ es arista-transitiva si y solo si para todo par de
  aristas de $G$, $e_1=\{x,y\}$ y $e_2=\{z,w\}$ existe un automorfismo
  $\phi$ de $G$, tal que $\phi(x)=z$ y $\phi(y)=w$ o bien, existe un
  automorfismo $\varphi$ de $G$ tal que $\varphi(x)=w$ y
  $\varphi(y)=z$.
\end{proposition}

Demostración:\\
$\Rightarrow)$ Dadas $e_1=\{x,y\}$ y $e_2=\{z,w\}$ aristas de $G$,
existe $\phi\in Aut(G)$ tal que $\phi(\{x,y\})=\{z,w\}$ entonces
$\{\phi(x),\phi(y)\}=\{z,w\}$ entonces $\phi(x)=z$ y $\phi(y)=w$ o
$\phi(x)=w$ y $\phi(y)=z$.
\\
$\Leftarrow)$ El automorfismo inducido por $\phi$ o $\varphi$, es un
automorfismo que envía la arista $e_1$ a $e_2$.


\begin{definition}\textbf{Gráficas 1-arco-transitiva}\\\index{Gráfica $1-arco-transitiva$}
  Sea G una gráfica, decimos que es 1-arco-transitiva si dadas dos
  parejas ordenadas de vértices $(x,y)$, $(z,w)$ tales que $x\sim y$ y
  $z \sim w$ existe un automorfismo de $G$ tal que $\phi(x)=z$ y
  $\phi(y)=w$.
\end{definition}



\begin{definition}\textbf{Distancia-transitiva}\\\index{Distancia-transitiva}
  Una gráfica $\Gamma$ es distancia-transitiva si $d(x,y)=d(z,w)$,
  entonces existe un automorfismo de $\Gamma$ tal que $\phi(x)=z$ y
  $\phi(y)=w$.
\end{definition}

Observación: Si $\Gamma$ es distancia-transitiva, entonces es
vértice-transitiva. Pues si $u,v \in V(\Gamma)$, entonces
$d(u,u)=d(v,v)=0$, y por ser $\Gamma$ distancia-transitiva existe
$\phi\in Aut(\Gamma)$ tal que $\phi(u)=v$.

Observación: Si $\Gamma$ es distancia-transitiva entonces es
1-arco-transitiva. Pues si $u\sim v$ y $x\sim y$ entonces
$d(u,v)=d(x,y)=1$ entonces existe $\phi \in Aut(\Gamma)$ tal que
$\phi(u)=x$ y $\phi(v)=y$.

\chapter{Jaulas 3-regular de cuello pequeño}

En general aun no se conoce la forma exacta de las $(m,n)$-jaulas, si
son únicas o la cantidad de vértices que tienen. Las jaulas que a esta
tesis interesan son las $(3,n)$-jaulas y uno de los objetivos
principales es llegar a las $(3,g)$-gráficas de cuello par mayor o
igual a~14, pero para ello primero se dará un recorrido por las
gráficas $3-regular$ de cuello menor. 

Al momento dibujar gráficas regulares de cuello dado, es conveniente
comenzar con un árbol. Para que lo que se a dicho quede mas claro he
aquí un ejemplo; si se quiere una gráfica tres regular de cuello cinco
el árbol es el de la figura~\ref{arbol}, el cual tiene tres niveles
como mínimo, pues si las aristas se unen antes de formar estos tres
niveles, aparece un ciclo de longitud menor.

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetUpVertex[MinSize=2pt] \SetVertexNoLabel
    \grSubtreeOfCage[RA=3,RB=1.5]{3}{5}
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{arbol}
\end{figure}

La construcción de estos arboles siempre es posible para
$(k,g)$-gráficas, lo cual resulta muy conveniente para poder dar una
cota inferior para la cantidad de vértices que una $(3,n)-jaula$
tiene.

Si $n$ es par
\begin{center}
  con $m=\frac{n}{2}$ cota inferior $\sum^{m}_{i+1}2^i$
\end{center}

Si $n$ es impar
\begin{center}
  con $m=\frac{(n-3)}{2}$ la cota es $1 + 3\sum^m_{i=0} 2^i$
\end{center}

Lo anterior se puede deducir fácilmente del hecho de que para dibujar
una gráfica de cuello par es conveniente comenzar con un árbol que en
la base tenga dos vértices y para una de cuello impar la base del
árbol debe tener un solo vértice. Por conveniencia se usan estos
árboles, pues las cotas que arrojan, en algunas ocasiones se alcanzan,
a dicha cota también se le conoce como la cota ingenua \index{Cota
  ingenua}. Cuando una jaula cumple con esta cota, se le conoce como
$jaulita$\index{Jaulita}, termino que se a popularizado entre los
expertos en el área, aquí en México.


\section{(3,3)-jaula}

Como el ciclo mas chico es de longitud tres. La jaula $3-regular$ de
menor cuello es la $(3,3)-jaula$, dicha gráfica es la gráfica completa
$K_4$ es decir, tiene cuatro vértices y seis aristas,
figura~\ref{jaula(3,3)}.

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt] \Vertex{$v_1$}
    \grEmptyPath[x=-2,y=2,RA=2,prefix=v]{3} \Edge[style={bend
      left}](v0)(v2) \Edge[style={bend right}](v1)(v2)
    \Edge[style={bend right}](v0)(v1) \Edges(v0,$v_1$,v1,$v_1$,v2)
    % \grEmptyPath[x=1,y=3,RA=5]{3}
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{jaula(3,3)}
\end{figure}

La gráfica es $K_4$, y otra forma de verla es la figura~\ref{K_4}

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt] \grComplete[RA=2]{4}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Esta es la gráfica $K_4$.} \label{K_4}
\end{figure}

El este caso, la cota mínima $1+3(2^{0})=4$ se alcanza y la jaulita es
única; además, la gráfica es arista transitiva, vértice-transitiva,
1-arco transitiva y distancia transitiva.


\section{(3,4)-jaula}

Para dibujar la gráfica $3-regular$ con cuello par igual a cuatro es
conveniente comenzar con el árbol de seis vértices
figura~\ref{arbol(3,4)}.

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetUpVertex[MinSize=2pt] \grEmptyPath[x=-2,y=0,RA=4,prefix=w]{2}
    \grEmptyPath[x=-3,y=2,RA=2,prefix=v]{4} \Edges(v0,w0,w1,v3)
    \Edges(v1,w0,w1,v2)
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{arbol(3,4)}
\end{figure}

Y sin perdida de generalidad se pueden colocar las aristas que faltan
a $v_0$, nótese que las aristas no pueden ir a los vértices que están
en la misma rama pues el ciclo seria menor. Nuevamente sin perdida de
generalidad la primer arista faltante de $v_0$ puede ir a $v_2$ y la
segunda a $v_3$, figura~\ref{primarist(3,4)}.

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetUpVertex[MinSize=2pt] \grEmptyPath[x=-2,y=0,RA=4,prefix=w]{2}
    \grEmptyPath[x=-3,y=2,RA=2,prefix=v]{4} \Edges(v0,w0,w1,v3)
    \Edges(v1,w0,w1,v2) \Edge[style={bend right}](v2)(v0)
    \Edge[style={bend right}](v3)(v0)
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{primarist(3,4)}
\end{figure}

Ahora la gráfica ya esta determinada, las aristas de $v_1$ van a $v_2$
y $v_3$ respectivamente, figura~\ref{jaula(3,4)}.


\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetUpVertex[MinSize=2pt] \grEmptyPath[x=-2,y=0,RA=4,prefix=w]{2}
    \grEmptyPath[x=-3,y=2,RA=2,prefix=v]{4} \Edges(v0,w0,w1,v3)
    \Edges(v1,w0,w1,v2) \Edge[style={bend right}](v2)(v0)
    \Edge[style={bend right}](v2)(v1) \Edge[style={bend
      right}](v3)(v0) \Edge[style={bend left}](v1)(v3)
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{jaula(3,4)}
\end{figure}

Con esto se ha demostrado que la jaula es única y que la cantidad de
vértices alcanza la cota mínima. Esta jaula es isomorfa a $K_{3,3}$,
dibujada en la figura~\ref{K_3,3}, es 1-arco transitiva, vértice
transitiva, arista transitiva.

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt]
    \grCompleteBipartite[RA=3,RB=3,RS=3]{3}{3}
  \end{tikzpicture}
  \caption{Bipartita completa $k_{3,3}$.} \label{K_3,3}
\end{figure}


\section{(3,5)-jaula}

Para la jaula de cuello cinco el árbol tiene como base un solo vértice
y tres pisos; y al igual que en el caso anterior se dibujan las
aristas que faltan a $a$ y a $b$, las cuales tienen que ir a vértices
de ramas distintas, pues sino lo hicieran se formaría un ciclo de
longitud menor,figura~\ref{arbol(3,5)}.


\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetUpVertex[MinSize=13pt] \SetVertexNoLabel
    \grSubtreeOfCage[RA=3,RB=1.2]{3}{5} \foreach \y in {0,1,...,5}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a2;\y)
      node[]{$\alph{in}$}; }

    \Edges[style={bend left=20}](a2;0,a2;2) \Edges[style={bend
      left=20}](a2;0,a2;4) \Edges[style={bend left=20}](a2;1,a2;3)
    \Edges[style={bend left=20}](a2;1,a2;5)
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{arbol(3,5)}
\end{figure}

Después de hacer esto, las aristas restantes están determinadas. La
arista de $c$ que falta, no puede ir a $d$ porque esta en la misma
rama y tampoco a $e$ pues se formaría un triángulo entre $a$, $c$ y
$e$, por lo tanto la única posibilidad es ir a $f$ y unir $d$ con $e$,
figura~\ref{jaula(3,5)}.

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetUpVertex[MinSize=13pt] \SetVertexNoLabel
    \grSubtreeOfCage[RA=2,RB=1.2]{3}{5} \foreach \y in {0,1,...,5}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a2;\y) node
      {$\alph{in}$}; }
    % \AssignVertexLabel{a2;0}{a}
    \Edges[style={bend left=30}](a2;0,a2;2) \Edges[style={bend
      left=30}](a2;0,a2;4) \Edges[style={bend left=30}](a2;1,a2;3)
    \Edges[style={bend left=30}](a2;1,a2;5)

    \Edges[style={bend left=30}](a2;2,a2;5)

    \Edges[style={bend left}=30](a2;3,a2;4)
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{jaula(3,5)}
\end{figure}




Por lo tanto la gráfica es única y alcanza su cota mínima, esta es la
llamada gráfica de Petersen y la forma mas común de dibujarla es como
en la figura \ref{petersen}.
 

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[rotate=90]
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt] \grPetersen[RA=2,RB=1]
    % \draw(-3,0) node {Petersen};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica de Petersen.} \label{petersen}\index{Gráfica de
    Petersen}
\end{figure}

\section{(3,6)-jaula}

El árbol tiene como base dos vértices y tres pisos. Se dibujan las
aristas de $a$ y $b$, ahora existen otros dos vértices a los que les
falta dos aristas, $c$ y $d$. Ver la figura~\ref{arbol(3,6)}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.2]
    \SetVertexNoLabel

    \SetUpVertex[MinSize=2pt] \grSubtreeOfCage[RA=5,RB=.8]{3}{6}

    \foreach \y in {0,1,...,7}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a2;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }


    \Edges[style={bend left=30}](a2;0,a2;4) \Edges[style={bend
      left=30}](a2;0,a2;6) \Edges[style={bend left=30}](a2;1,a2;5)
    \Edges[style={bend left=30}](a2;1,a2;7)
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{arbol(3,6)}
\end{figure}

Sin pérdida de generalidad, se puede comenzar a completar $c$. Para la
primera arista, existen cuatro vértices a los cuales podría ir $e$,
$f$, $g$ y $h$; note que no importa a quien se seleccione pues
reordenando adecuadamente se puede llevar uno de ellos a cualquier
otro, suponga que unimos $c$ con $e$. En el caso de la segunda arista,
se puede escoger entre los vértices $g$ y $h$, pues ambas no pueden ir
a la misma rama a la vez porque se formarían ciclos menores,
nuevamente no importa a cual de los dos se elija, así que sera a
$g$. Después de esto, solo resta unir $d$ con los vértices restantes,
figura~\ref{jaula(3,6)}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}[scale=1.2]
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=5,RB=.8]{3}{6}

    \foreach \y in {0,1,...,7}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a2;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; } \Edges[style={bend left=40}](a2;0,a2;4)
    \Edges[style={bend left=40}](a2;0,a2;6) \Edges[style={bend
      left=40}](a2;1,a2;5) \Edges[style={bend left=40}](a2;1,a2;7)
    \Edges[style={bend left=40}](a2;2,a2;4) \Edges[style={bend
      left=40}](a2;2,a2;6) \Edges[style={bend left=40}](a2;3,a2;5)
    \Edges[style={bend left=40}](a2;3,a2;7)
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{jaula(3,6)}
\end{figure}

Esta es la gráfica de Heawood y su representación más común es la
figura~\ref{heawood}. Es una jaulita pues también alcanza su cota
ingenua, y es la representación de la gráfica de puntos y líneas del
plano proyectivo de orden dos, el plano de Fano.

\begin{figure}%[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=1pt]
    \grHeawood[RA=2.5]

  \end{tikzpicture}
  \caption{Gráfica Heawood.} \label{heawood}
\end{figure}

\section{(3,7)-jaula}

Hasta este momento el análisis ha sido relativamente sencillo, pues al
ir descartando posibilidades se ha podido decidir que forma tiene la
jaula y al mismo tiempo se demuestra que es única. Más aún parecería
que una jaula siempre va a alcanzar la cota mínima sugerida, pero
veamos que pasa en el siguiente caso.

Como en los casos anteriores primero se dibujan las aristas de los
vértices $a$ y $b$; nuevamente, aristas que salen del mismo vértice
tienen que ir a ramas distintas, figura~\ref{arbol(3,7)}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1.2]{3}{7}

    \foreach \y in {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; } \Edges[style={bend
      left},color=blue](a3;0,a3;4) \Edges[style={bend
      left},color=blue](a3;0,a3;8)

    \Edges[style={bend left,color=green}](a3;1,a3;6)
    \Edges[style={bend left},color=green](a3;1,a3;10)

    \draw(-2.5,2) node {primer rama}; \draw(0,1.3) node {segunda
      rama};\draw(2.5,2) node {tercer rama};
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{arbol(3,7)}
\end{figure}

Ahora observe el vértice $e$, primero que nada, su arista no debe ir a
vértices en la misma rama porque se formaría un ciclo de longitud
menor o igual a 5. Si la arista va a la primer rama, como en la
figura~\ref{ciclo1(3,7)}, se forma un ciclo de longitud menor o igual
a seis. Así que debe ser mandada a algún vértice en la tercer rama; no
puede ser $i$ porque se forma el triángulo $a, e, i$, si es $j$ se
tiene un ciclo de longitud cinco, figura~\ref{ciclo2(3,7)}. Otra
posibilidad es mandarla al vértice $k$ pero nuevamente se forma un
$C_5$, figura~\ref{ciclo3(3,7)}. Por lo tanto la única posibilidad es
que exista arista entre $e$ y $l$. Al hacer esto, la arista de $l$,
sin perdida de generalidad, puede ir a $c$, figura~\ref{arbol2(3,7)}.


La arista restante de $g$ tiene que ir a la tercer rama, pero no puede
ir a $l$ porque ya esta completa, si va a $k$ se forma el triángulo
$b,g,k$, si va a $i$ se forma el ciclo de la
figura~\ref{ciclo4(3,7)}. Por lo tanto tiene que ir a $j$.


Finalmente el vértice $i$ tiene una arista que viene de la primer rama
y el se encuentra en la tercera, por lo que debe de ir a la segunda
rama; $e$ y $g$ están completos, si va a $h$ se forma un ciclo de
longitud seis, figura~\ref{ciclo5(3,7)}.




\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1]{3}{7} \foreach \y in {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; } \Edges[style={bend
      left},color=blue](a3;0,a3;4) \Edges[style={bend
      left},color=blue](a3;0,a3;8) \Edges[style={bend
      left,color=green}](a3;1,a3;6) \Edges[style={bend
      left},color=green](a3;1,a3;10)

    \GraphInit[vstyle=Shade] \Edges[style={bend
      left},color=red](a3;2,a3;4)
    \Edges[color=red](a3;2,a2;1,a1;0,a2;0,a3;0) \Edges[style={bend
      left},color=red](a3;0,a3;4) \draw(-2.5,2) node {primer rama};
    \draw(0,1.3) node {segunda rama};\draw(2.5,2) node {tercer rama};
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{ciclo1(3,7)}
\end{figure}


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    % \label{ciclo2(3,7)}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=1pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1]{3}{7}

    \foreach \y in {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }

    \Edges[style={bend left,color=green}](a3;1,a3;6)
    \Edges[style={bend left},color=green](a3;1,a3;10)

    \GraphInit[vstyle=Shade] \Edges[style={bend
      left},color=red](a3;4,a3;9) \Edges[color=red](a3;9,a2;4,a3;8)
    % \Edges[color=red](a3;2,a2;6,a1;0,a2;0,a3;0)
    \Edges[style={bend left},color=red](a3;0,a3;8) \Edges[style={bend
      left},color=red](a3;0,a3;8) \Edges[style={bend
      left},color=blue](a3;0,a3;4) \draw(-2.5,2) node {primer rama};
    \draw(0,1.3) node {segunda rama};\draw(2.5,2) node {tercer rama};
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{ciclo2(3,7)}
\end{figure}


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1]{3}{7} \foreach \y in {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }

    \Edges[style={bend left},color=blue](a3;0,a3;8)

    \Edges[style={bend left,color=green}](a3;1,a3;6)

    \GraphInit[vstyle=Shade] \Edges[style={bend
      left},color=red](a3;4,a3;10) \Edges[style={bend
      left},color=green](a3;1,a3;10)
    \Edges[color=green](a3;1,a2;0,a3;0) \Edges[style={bend
      left},color=blue](a3;0,a3;4) \draw(-2.5,2) node {primer rama};
    \draw(0,1.3) node {segunda rama};\draw(2.5,2) node {tercer rama};
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{ciclo3(3,7)}
\end{figure}


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1]{3}{7} \foreach \y in {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }

    \Edges[style={bend left},color=blue](a3;0,a3;4) \Edges[style={bend
      left},color=blue](a3;0,a3;8)

    \Edges[style={bend left,color=green}](a3;1,a3;6)
    \Edges[style={bend left},color=green](a3;1,a3;10)
    \Edges[style={bend left},color=purple](a3;4,a3;11)
    \Edges[style={bend left},color=purple](a3;2,a3;11)

    \draw(-2.5,2) node {primer rama}; \draw(0,1.3) node {segunda
      rama};\draw(2.5,2) node {tercer rama};
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{arbol2(3,7)}
\end{figure}



\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=1pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1]{3}{7} \foreach \y in {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }

    \Edges[style={bend left},color=blue](a3;0,a3;4)

    \Edges[style={bend left},color=green](a3;1,a3;10)
    \Edges[style={bend left},color=purple](a3;4,a3;11)
    \Edges[style={bend left},color=purple](a3;2,a3;11)
    \GraphInit[vstyle=Shade]

    \Edges[style={bend left},color=magenta](a3;6,a3;8)
    \Edges[style={bend left},color=blue](a3;0,a3;8) \Edges[style={bend
      left,color=green}](a3;1,a3;6) \Edges(a3;0,a2;0,a3;1)

    \draw(-2.5,2) node {primer rama}; \draw(0,1.3) node {segunda
      rama};\draw(2.5,2) node {tercer rama};
  \end{tikzpicture}\caption{} \label{ciclo4(3,7)}
\end{figure}


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=1pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1]{3}{7} \foreach \y in {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }

    \Edges[style={bend left},color=blue](a3;0,a3;4) \Edges[style={bend
      left},color=blue](a3;0,a3;8)

    \Edges[style={bend left,color=green}](a3;1,a3;6)
    \Edges[style={bend left},color=green](a3;1,a3;10)
    \Edges[style={bend left},color=purple](a3;4,a3;11)
    \Edges[style={bend left},color=purple](a3;2,a3;11)
    % \Edges[style={bend left},color=magenta](a3;6,a3;8) a partir de
    % aquí van las de prueba
    \GraphInit[vstyle=Shade] \Edges[style={bend
      left},color=magenta](a3;6,a3;9)
    \Edges(a3;6,a2;3,a3;7,a3;8,a2;4,a3;9)

    \draw(-2.5,2) node {primer rama}; \draw(0,1.3) node {segunda
      rama};\draw(2.5,2) node {tercer rama};
  \end{tikzpicture}\caption{} \label{ciclo5(3,7)}
\end{figure}



\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1]{3}{7} \foreach \y in {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }

    \Edges[style={bend left,color=green}](a3;1,a3;6)
    \Edges[style={bend left},color=green](a3;1,a3;10)
    \Edges[style={bend left},color=purple](a3;4,a3;11)
    \Edges[style={bend left},color=purple](a3;2,a3;11)

    \GraphInit[vstyle=Shade]

    \Edges[style={bend left},color=blue](a3;0,a3;8) \Edges[style={bend
      left},color=magenta](a3;5,a3;8) \Edges[style={bend
      left},color=blue](a3;0,a3;4)

    \Edges(a3;4,a2;2,a3;5)

    \draw(-2.5,2) node {primer rama}; \draw(0,1.3) node {segunda
      rama};\draw(2.5,2) node {tercer rama};

  \end{tikzpicture}\caption{} \label{ciclo6(3,7)}
\end{figure}



\newpage


Con este razonamiento se concluye que debe existir arista entre $f$ e
$i$, lo que lleva a la existencia de un ciclo de longitud cinco,
figura~\ref{ciclo6(3,7)}.

La sensación que queda en este momento es que algo estuvo
mal. Recapitulando; primero se dibujaron las aristas de $a$ y $b$ y
sin perdida de generalidad se pudieron elegir los vértices a los que
llegarían, después, para dibujar la arista que faltaba a $e$ se
descartando casos, hasta darse cuenta que estaban determinadas dos
aristas mas; nuevamente, descartando caso se determino la arista que
faltaba a g y finalmente tratando de dibujar la arista restante de $i$
se noto que dicha arista ya no pudo ser formada con los vértices ya
dibujados, lo que indica que deben existir más vértices de los que
forman el árbol.


Existe otro método, mas sencillo y con un argumento mas elegante para
justificar el hecho de que no existe una gráfica $3-regular$ de
veintidós vértices; consiste en contar los siete ciclos de la gráfica.

Comenzando con el árbol de veintidós vértices, se cuentan los siete
ciclos en los que se encuentra $x$. Existe exactamente uno por cada
arista faltante entre los vértices del ultimo piso,
figura~\ref{arbol(3,7)contarciclos}. Es decir hay
$$\frac{(2)(12)}{2}=12$$ 7-ciclos que pasan por $x$, entonces para
calcular el total se debe multiplicar doce por la cantidad total de
vértices, ya que por cada vértice se puede reproducir el mismo árbol,
y dividirlos entre siete, que es la cantidad de vértices en cada
ciclo, en total hay $$\frac{(22)(12)}{7}$$ 7-ciclos, lo cual es
imposible, por lo tanto no existe una gráfica 3$-$regular con
veintidós vértices.


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel

    \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=3,RB=1,prefix=v]{3}{7}

    \GraphInit[vstyle=Shade] \Edges[style={bend
      left=50},color=blue](v3;0,v3;4)
    \Edges[color=blue](v3;0,v2;0,v1;0,v0;0,v1;1,v2;2,v3;4)
    \draw(0,-.5) node {$x$};

  \end{tikzpicture}

  \caption{} \label{arbol(3,7)contarciclos}
\end{figure}


El corolario~\ref{cardinespar} dice que la cardinalidad de vértices no
debe ser impar, entonces el siguiente caso a considerar es una gráfica
de veinticuatro vértices, veintidós en el árbol y dos fuera de el,
figura~\ref{arbol(3,7)mas2}.


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel { \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]
      \grSubtreeOfCage[RA=3,RB=1]{3}{7} } \foreach \y in
    {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }

    \grEmptyPath*[x=-2,y=5.4,RA=3.5,prefix=v]{$v_1$,$v_2$}
    \AssignVertexLabel {v}{$v_1$,$v_2$}
    % \draw(-2.5,2) node {primer rama}; \draw(0,1.3) node {segunda
    % rama};
    \draw(0,-.5) node {x};
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{arbol(3,7)mas2}
\end{figure}

Supongamos que para todo $x$ en la gráfica, los vértices que quedan
fuera del árbol no son vecino entre si y nuevamente contando los
$7-ciclos$ que pasan por $x$, se sabe que no existe arista entre $v_1$
y $v_2$ entonces las tres aristas de cada uno de ellos van a los
vértices superiores del árbol y que ninguna de ellas es parte de un
$7-ciclo$ que pase por $x$, entonces los $7-ciclos$ que pasan por $x$
son igual al número de vértices que hay en la parte superior de árbol,
por la cantidad de aristas que le faltan a cada uno de ellos, menos
las seis aristas correspondientes a $v_1$ y $v_2$, entre dos, pues se
esta contando dos veces cada $7-ciclo$, es decir:

\begin{center}
  Cantidad de $7-ciclos$ que pasan por $x$ = $\frac{2(12)-6}{2}$
\end{center}

Entonces la cantidad total de $7-ciclos$ en la gráfica es el numero de
vértices por la cantidad de $7-ciclos$ que pasan por $x$ entre la
cantidad de vértices que forman un $7-ciclo$, es decir
$$\frac{24[\frac{2(12)-6}{2}]}{7}$$ lo cual es imposible, por lo tanto
existe un vértice $x$ para el cual $v_1$ y $v_2$ son vecinos entre
si. Con esto y sin perdida de generalidad se eligen como vecinos de
$v_1$ a $a$ y $e$ y de $v_2$ a $c$, figura~\ref{grafica(3,7)mas2}.



\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel { \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]
      \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1]{3}{7} } \foreach \y in
    {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }
    \grEmptyPath*[x=-2,y=5.4,RA=4,prefix=v]{$v_1$,$v_2$}
    \AssignVertexLabel {v}{$v_1$,$v_2$} \Edges(v0,v1)
    \Edges[color=Brown](a3;0,v0,a3;4) \Edges[color=Brown](a3;2,v1)


    \draw(-2.5,2) node {Primer rama}; \draw(0,1.3) node {Segunda
      rama}; \draw(2.5,2) node {Tercer rama}; \draw(0,-.5) node {x};
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{grafica(3,7)mas2}
\end{figure}




Si la arista que falta a $e$ va a $a$ o $b$ se forma un ciclo de
longitud tres o cinco, respectivamente, figura~\ref{(3,7)mas2ciclo1};
si va a $c$ o $d$ se forma un ciclo de longitud cuatro o seis,
figura~\ref{(3,7)mas2ciclo2}; la única posibilidad que resta es que
vaya a la rama tres y sin perdida de generalidad podemos elegir a
$i$. La arista que falta a $i$ esta determinada y tiene que ir a $d$,
después $d$ debe ir a la segunda rama si va a $f$ se forma un $C_5$,
entonces sin perdida de generalidad $d$ va a $g$ y nuevamente sin
perdida de generalidad $g$ va a $k$,
figura~\ref{grafica1(3,7)mas2}. Note que ninguna de las aristas
anteriores puede ir a $v_2$ porque se formarían ciclos de longitud
menor a siete.


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel { \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]
      \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1]{3}{7} } \foreach \y in
    {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }
    \grEmptyPath*[x=-2,y=5.4,RA=4,prefix=v]{$v_1$,$v_2$}
    \AssignVertexLabel {v}{$v_1$,$v_2$} \Edges(v0,v1)

    \Edges[color=Brown](a3;2,v1)

    \GraphInit[vstyle=Shade] \Edges[style={bend
      left=30},color=blue](a3;1,a3;4) \Edges(a3;0,a2;0,a3;1)
    \Edges[color=Brown](a3;0,v0,a3;4)

    \draw(-2.5,2) node {Primer rama}; \draw(0,1.3) node {Segunda
      rama}; \draw(2.5,2) node {Tercer rama}; \draw(0,-.5) node {x};
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{(3,7)mas2ciclo1}
\end{figure}


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel { \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]
      \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1.5]{3}{7} } \foreach \y in
    {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }
    \grEmptyPath*[x=-2,y=7,RA=4,prefix=v]{$v_1$,$v_2$}
    \AssignVertexLabel {v}{$v_1$,$v_2$} \Edges(v0,v1)
    \Edges[color=Brown](a3;0,v0,a3;4) \Edges[color=Brown](a3;2,v1)


    \GraphInit[vstyle=Shade] \Edges[style={bend
      left=30},color=blue](a3;3,a3;4) \Edges(a3;2,a2;1,a3;3)
    \Edges[color=Brown](a3;4,v0) \Edges[color=Brown](v0,v1)
    \Edges[color=Brown](a3;2,v1)


    % \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;1,a3;5)
    % \GraphInit[vstyle=Shade]
    \draw(-2.5,2) node {Primer rama}; \draw(0,1.3) node {Segunda
      rama}; \draw(2.5,2) node {Tercer rama}; \draw(0,-.5) node {x};
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{(3,7)mas2ciclo2}
\end{figure}




\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel { \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]
      \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1.5]{3}{7} } \foreach \y in
    {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }
    \grEmptyPath*[x=-2,y=7,RA=4,prefix=v]{$v_1$,$v_2$}
    \AssignVertexLabel {v}{$v_1$,$v_2$} \Edges(v0,v1)
    \Edges[color=Brown](a3;0,v0,a3;4)

    \Edges[color=Brown](a3;2,v1)

    \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;4,a3;8)
    \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;3,a3;8)
    \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;3,a3;6)
    \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;6,a3;10)

    % \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;10,a3;0)

    % \GraphInit[vstyle=Shade]
    \draw(-2.5,2) node {Primer rama}; \draw(0,1.3) node {Segunda
      rama}; \draw(2.5,2) node {Tercer rama}; \draw(0,-.5) node {x};
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{grafica1(3,7)mas2}
\end{figure}


La arista que falta a $c$ no puede ir a $f$, $h$ o $j$ porque se forma
un $C_6$, entonces debe ir a $l$ y esta a su vez tiene que ir a la
rama dos, pero si va a $h$ se forma un ciclo de longitud seis, por lo
que debe llegar a $f$. Después, $bf$ queda determinada, seguida de
$bj$, porque si $b$ va a $k$ se forma un $C_5$. Si existiera arista
entre $j$ y $v_2$ se forma el $C_6$ de la
figura~\ref{grafica2(3,7)mas2}, por ello $j$ va a $h$ y $h$ a $v_2$.
Finalmente solo resta colocar arista entre $a$ y $k$, y la
$(3,7)-jaula$ esta formada, figura~\ref{jaula(3,7)}.






\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel { \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]
      \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1.5]{3}{7}

    } \foreach \y in {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }

    \grEmptyPath*[x=-2,y=7,RA=4,prefix=v]{$v_1$,$v_2$}
    \AssignVertexLabel {v}{$v_1$,$v_2$}

    \Edges(v0,v1) \Edges[color=Brown](a3;0,v0,a3;4)

    \Edges[color=Brown](a3;2,v1)

    \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;4,a3;8)
    \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;3,a3;8)
    \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;3,a3;6)
    \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;6,a3;10)

    \Edges[style={bend left=30},color=green](a3;2,a3;11)
    \Edges[style={bend left=30},color=green](a3;5,a3;11)
    \Edges[style={bend left=30},color=green](a3;1,a3;5)


    \GraphInit[vstyle=Shade] \Edges[color=BlueViolet](v1,a3;9)
    \Edges[style={bend left=30},color=green](a3;1,a3;9)
    \Edges(a3;0,a2;0,a3;1) \Edges(a3;0,v0,v1)




    \draw(-2.5,2) node {Primer rama}; \draw(0,1.3) node {Segunda
      rama}; \draw(2.5,2) node {Tercer rama}; \draw(0,-.5) node {x};
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{grafica2(3,7)mas2}
\end{figure}



\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel { \SetUpVertex[MinSize=1.5pt]
      \grSubtreeOfCage[RA=4,RB=1.5]{3}{7} } \foreach \y in
    {0,1,...,11}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node[below
      right]{$\alph{in}$}; }
    \grEmptyPath*[x=-2,y=7,RA=4,prefix=v]{$v_1$,$v_2$}
    \AssignVertexLabel {v}{$v_1$,$v_2$} \Edges(v0,v1)
    \Edges[color=Brown](a3;0,v0,a3;4)

    \Edges[color=Brown](a3;2,v1)

    \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;4,a3;8)
    \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;3,a3;8)
    \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;3,a3;6)
    \Edges[style={bend left=30},color=blue](a3;6,a3;10)

    \Edges[style={bend left=30},color=green](a3;2,a3;11)
    \Edges[style={bend left=30},color=green](a3;5,a3;11)
    \Edges[style={bend left=30},color=green](a3;1,a3;5)

    \Edges[style={bend left=30},color=BlueViolet](a3;1,a3;9)
    \Edges[style={bend left=30},color=BlueViolet](a3;7,a3;9)
    \Edges[color=BlueViolet](a3;7,v1) \Edges[style={bend
      left=30},color=WildStrawberry](a3;0,a3;10)


    \draw(-2.5,2) node {Primer rama}; \draw(0,1.3) node {Segunda
      rama}; \draw(2.5,2) node {Tercer rama}; \draw(0,-.5) node {x};
  \end{tikzpicture}
  \caption{Jaula encontrada por McGee.} \label{jaula(3,7)}
\end{figure}

Hasta antes de este momento se hubiera pensado que las cota ingenua
siempre se alcanzaría, pero resulta ser que la $(3,7)-jaula$ es la
primera que no la alcanza, pues esta necesita dos vértices extras para
poder ser completada.

La $(3,7)$-jaula fue encontrada por McGee y posteriormente Tutte
demostró que es única, además la jaula resulto no ser
vértice-transitiva.


\section{(3,8)-jaula}

Con la experiencia adquirida de los casos anteriores, para reconstruir
la $(3,8)$-jaula primero es necesario colocar las aristas de $a$ y de
$b$, y sin perdida de generalidad, se une $c$ a $j$. Ahora, a $d$ le
faltan los dos aristas, una debe ir a la tercer rama y otra a la
cuarta; en la rama tres, no puede ir a $i$, $j$ o $k$ porque se
formarían ciclos menores a ocho, por lo que tiene que ir a $l$,
figura~\ref{arbol(3,8)}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=5,RB=1]{3}{8}


    \foreach \y in {0,1,...,15}{%
      \setcounter{ini}{\y} \stepcounter{ini} \draw (a3;\y) node [below
      right]{$\alph{ini}$}; }


    \Edges[style={bend left=50},color=blue](a3;0,a3;8)
    \Edges[style={bend left=50},color=blue](a3;0,a3;12)
    \Edges[style={bend left=50,color=green}](a3;1,a3;10)
    \Edges[style={bend left=50},color=green](a3;1,a3;14)
    \Edges[style={bend left=50},color=Rhodamine](a3;2,a3;9)
    \Edges[style={bend left=50},color=red](a3;3,a3;11)

    \draw (a1;0) node [below]{Rama $1$}; \draw (a1;1) node
    [below]{Rama $2$}; \draw (a1;2) node [below]{Rama $3$}; \draw
    (a1;3) node [below]{Rama $4$};

  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{arbol(3,8)}
\end{figure}

Para continuar; en esta ocasión, se dibuja primero la arista que falta
a $i$, pues esta arista solo puede ir a la rama dos, ya que tiene un
vecino en la rama uno y este a su ves es amigo de $m$ que se encuentra
en la rama cuatro; entonces, sin perdida de generalidad, se forma la
arista $ei$, lo que a su vez, determina la arista entre $g$ y $m$. La
arista que falta a $k$ va a la segunda rama, por la misma razón que
$i$; puede llegar a $f$ o a $h$, sin perdida de generalidad, se elige
$f$, y ahora la arista que se determina es la $ho$,
figura~\ref{arbol2(3,8)}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=5,RB=.8]{3}{8}

    \foreach \y in {0,1,...,15}{%
      \setcounter{ini}{\y} \stepcounter{ini} \draw (a3;\y) node [below
      right]{$\alph{ini}$}; }

    \Edges[style={bend left=50},color=blue](a3;0,a3;8)
    \Edges[style={bend left=50},color=blue](a3;0,a3;12)
    \Edges[style={bend left=50,color=green}](a3;1,a3;10)
    \Edges[style={bend left=50},color=green](a3;1,a3;14)
    \Edges[style={bend left=50},color=Rhodamine](a3;2,a3;9)
    \Edges[style={bend left=50},color=red](a3;3,a3;11)
    \Edges[style={bend left},color=RoyalBlue](a3;4,a3;8)
    \Edges[style={bend left},color=RoyalBlue](a3;6,a3;12)

    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;5,a3;10)

    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;7,a3;14)
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{arbol2(3,8)}
\end{figure}

Ahora, $e$ ,que esta en la segunda rama, tiene como amigo a $i$, en la
tercer rama, quien a su vez tiene un amigo en la primer rama, es
decir, existe un camino de longitud dos que parte de $e$ y llega a la
primer rama; entonces si la arista que falta a $e$ fuera a alguna de
estas ramas, se formaría un ciclo de longitud menor a ocho, por lo
tanto solo tiene una posibilidad, ir a la cuarta rama. Si va a $n$ se
forma un $C_6$, figura~\ref{ciclo(3,8)1}, entonces va a $p$.


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=5,RB=.8]{3}{8}

    \foreach \y in {0,1,...,13}{%
      \setcounter{ini}{\y} \stepcounter{ini} \draw (a3;\y) node [below
      right]{$\alph{ini}$}; } \foreach \y in {14,15}{%
      \pgfmathsetmacro{\x}{\y+1} \setcounter{ini}{\x}
      \stepcounter{ini} \draw (a3;\y) node [below
      right]{$\alph{ini}$}; }

    \Edges[style={bend left=50,color=green}](a3;1,a3;10)
    \Edges[style={bend left=50},color=green](a3;1,a3;14)
    \Edges[style={bend left=50},color=Rhodamine](a3;2,a3;9)
    \Edges[style={bend left=50},color=red](a3;3,a3;11)
    \Edges[style={bend left},color=RoyalBlue](a3;4,a3;8)
    \Edges[style={bend left},color=RoyalBlue](a3;6,a3;12)

    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;5,a3;10)
    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;7,a3;14)

    \GraphInit[vstyle=Shade] \Edges[style={bend
      left=-10},color=Mulberry](a3;4,a3;13) \Edges[style={bend
      left=50},color=blue](a3;0,a3;8) \Edges[style={bend
      left=50},color=blue](a3;0,a3;12) \Edges[style={bend
      left},color=RoyalBlue](a3;4,a3;8)

    \Edges(a3;12,a2;6,a3;13)

  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{ciclo(3,8)1}
\end{figure}

Los caminos de longitud dos del vértice $g$, llegan a las ramas uno,
dos y cuatro, entonces la arista faltante a $g$ tiene que ir a la rama
tres; si llega a $j$, se forma un ciclo de longitud seis,
figura~\ref{ciclo(3,8)2}, entonces $g$ es amigo de $l$,
figura~\ref{arbol(3,8)1}.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=5,RB=.8]{3}{8}

    \foreach \y in {0,1,...,15}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node [below
      right]{$\alph{in}$}; }


    \Edges[style={bend left=50,color=green}](a3;1,a3;10)
    \Edges[style={bend left=50},color=green](a3;1,a3;14)
    \Edges[style={bend left=50},color=pink](a3;2,a3;9)
    \Edges[style={bend left=50},color=red](a3;3,a3;11)
    \Edges[style={bend left},color=RoyalBlue](a3;4,a3;8)


    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;5,a3;10)
    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;7,a3;14)
    \Edges[style={bend left=30},color=Mulberry](a3;4,a3;15)


    \GraphInit[vstyle=Shade] \Edges[style={bend
      left=30},color=Mulberry](a3;6,a3;9) \Edges[style={bend
      left},color=RoyalBlue](a3;6,a3;12) \Edges[style={bend
      left=50},color=blue](a3;0,a3;8) \Edges[style={bend
      left=50},color=blue](a3;0,a3;12) \Edges(a3;8,a2;4,a3;9)

  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{ciclo(3,8)2}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=5,RB=.8]{3}{8}

    \foreach \y in {0,1,...,13}{%
      \setcounter{ini}{\y} \stepcounter{ini} \draw (a3;\y) node [below
      right]{$\alph{ini}$}; } \foreach \y in {14,15}{%
      \pgfmathsetmacro{\x}{\y+1} \setcounter{ini}{\x}
      \stepcounter{ini} \draw (a3;\y) node [below
      right]{$\alph{ini}$}; }

    \Edges[style={bend left=50},color=blue](a3;0,a3;8)
    \Edges[style={bend left=50},color=blue](a3;0,a3;12)
    \Edges[style={bend left=50,color=green}](a3;1,a3;10)
    \Edges[style={bend left=50},color=green](a3;1,a3;14)
    \Edges[style={bend left=50},color=RedViolet](a3;2,a3;9)
    \Edges[style={bend left=50},color=red](a3;3,a3;11)
    \Edges[style={bend left},color=RoyalBlue](a3;4,a3;8)
    \Edges[style={bend left},color=RoyalBlue](a3;6,a3;12)

    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;5,a3;10)

    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;7,a3;14)
    \Edges[style={bend left=30},color=Mulberry](a3;4,a3;15)
    \Edges[style={bend left=30},color=Mulberry](a3;6,a3;11)
    % \Edges[style={bend left=60},color=OrangeRed](a3;3,a3;15)
    % \Edges[style={bend left=60},color=OrangeRed](a3;2,a3;13)
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{arbol(3,8)1}
\end{figure}

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=5,RB=.8]{3}{8}

    \foreach \y in {0,1,...,15}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node [below
      right]{$\alph{in}$}; }

    \Edges[style={bend left=50},color=blue](a3;0,a3;8)
    \Edges[style={bend left=50},color=blue](a3;0,a3;12)
    \Edges[style={bend left=50,color=green}](a3;1,a3;10)
    \Edges[style={bend left=50},color=green](a3;1,a3;14)
    \Edges[style={bend left=50},color=RedViolet](a3;2,a3;9)

    \Edges[style={bend left},color=RoyalBlue](a3;4,a3;8)
    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;5,a3;10)
    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;7,a3;14)
    \Edges[style={bend left=30},color=Mulberry](a3;4,a3;15)

    \GraphInit[vstyle=Shade] \Edges[style={bend
      left=30},color=Mulberry](a3;3,a3;13) \Edges[style={bend
      left=50},color=red](a3;3,a3;11) \Edges[style={bend
      left=30},color=Mulberry](a3;6,a3;11) \Edges[style={bend
      left=50},color=red](a3;3,a3;11) \Edges[style={bend
      left},color=OrangeRed](a3;6,a3;12) \Edges(a3;12,a2;6,a3;13)

  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{ciclo(3,8)3}
\end{figure}


\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=5,RB=.8]{3}{8}

    \foreach \y in {0,1,...,13}{%
      \setcounter{ini}{\y} \stepcounter{ini} \draw (a3;\y) node [below
      right]{$\alph{ini}$}; } \foreach \y in {14,15}{%
      \pgfmathsetmacro{\x}{\y+1} \setcounter{ini}{\x}
      \stepcounter{ini} \draw (a3;\y) node [below
      right]{$\alph{ini}$}; }

    \Edges[style={bend left=50},color=blue](a3;0,a3;8)
    \Edges[style={bend left=50},color=blue](a3;0,a3;12)
    \Edges[style={bend left=50,color=green}](a3;1,a3;10)
    \Edges[style={bend left=50},color=green](a3;1,a3;14)
    \Edges[style={bend left=50},color=RedViolet](a3;2,a3;9)
    \Edges[style={bend left=50},color=red](a3;3,a3;11)
    \Edges[style={bend left},color=RoyalBlue](a3;4,a3;8)
    \Edges[style={bend left},color=RoyalBlue](a3;6,a3;12)

    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;5,a3;10)

    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;7,a3;14)
    \Edges[style={bend left=30},color=Mulberry](a3;4,a3;15)
    \Edges[style={bend left=30},color=Mulberry](a3;6,a3;11)
    \Edges[style={bend left=50},color=OrangeRed](a3;3,a3;15)
    \Edges[style={bend left=60},color=OrangeRed](a3;2,a3;13)
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{arbol(3,8)2}
\end{figure}


Siguiendo el mismo proceso, los caminos de longitud dos de $d$ llegan
a la primera, segunda y tercer rama, por ello, la arista restante debe
ir a la cuarta rama. Si llega a $n$ se forma un ciclo de longitud
seis, figura~\ref{ciclo(3,8)3}; entonces tiene que existir arista
entre $d$ y $p$; y con esto queda determinada $cn$,
figura~\ref{arbol(3,8)2}.

Finalmente la arista de $f$ viene de la rama tres entonces debe ir a
la rama cuatro, en donde solo queda un lugar, $n$. Resta unir $h$ con
$j$ y la jaula estará construida, figura~\ref{jaula(3,8)}.



\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel \SetUpVertex[MinSize=2pt]
    \grSubtreeOfCage[RA=5,RB=1]{3}{8}

    \foreach \y in {0,1,...,15}{%
      \setcounter{in}{\y} \stepcounter{in} \draw (a3;\y) node [below
      right]{$\alph{in}$}; }

    \Edges[style={bend left=50},color=blue](a3;0,a3;8)
    \Edges[style={bend left=50},color=blue](a3;0,a3;12)
    \Edges[style={bend left=50,color=green}](a3;1,a3;10)
    \Edges[style={bend left=50},color=green](a3;1,a3;14)
    \Edges[style={bend left=50},color=RedViolet](a3;2,a3;9)
    \Edges[style={bend left=50},color=red](a3;3,a3;11)
    \Edges[style={bend left},color=RoyalBlue](a3;4,a3;8)
    \Edges[style={bend left},color=RoyalBlue](a3;6,a3;12)

    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;5,a3;10)
    \Edges[style={bend left=40},color=OliveGreen](a3;7,a3;14)
    \Edges[style={bend left=30},color=Mulberry](a3;4,a3;15)
    \Edges[style={bend left=70},color=Mulberry](a3;6,a3;11)
    \Edges[style={bend left=50},color=OrangeRed](a3;3,a3;15)
    \Edges[style={bend left=60},color=OrangeRed](a3;2,a3;13)
    \Edges[style={bend left=60},color=OrangeRed](a3;5,a3;13)
    \Edges[style={bend left=60},color=OrangeRed](a3;7,a3;9)

  \end{tikzpicture}
  \caption{(3,8)-jaula, encontrada por Tutte.} \label{jaula(3,8)}
\end{figure}




Con el proceso anterior queda demostrado que la $(3,8)$-jaula es única
y que alcanza la cota dada, es decir es una jaulita; pues no necesitó
de vértices adicionales, como ocurrió en la $(3,7)$-jaula. Fue
descrita por primera ves por Tutte y es una gráfica simétrica; de
hecho es $5$-arco-transitiva.

\section{Jaulas 3-regular de cuello 9, 10, 11, 12 y 13 }

Si el análisis prosiguiera como hasta ahora, se complicaría cada ves
mas, pues el numero de vértices aumenta conforme el cuello se hace mas
grande; por ello, la forma de construir las jaulas con cuellos
mayores, se a dado computacionalmente.

En un principio se hubiera podido suponer que las jaulas siempre
alcanzaban la cota ingenua, pero la $(3-7)$-jaula derrumbo esta
hipótesis pues necesito dos vértices m\'as, para poder
formarse. Después de ver esto y analizar el caso de cuello igual a
ocho, una nueva hipótesis surge, las jaulas no siempre alcanzan la
cota inferior pero tal vez sean únicas.

La $(3,9)$-jaula es la primera que resulta no ser única, la primera
fue encontrada por Biggs y Hoare y no cumplía con la cota ingenua,
pues dicha gráfica contaba con cincuenta y ocho
vértices. Posteriormente Brendan McKay probó que en efecto, $58$ era
el n\'umero de vértices que debería tener una $(3,9)$-jaula; y
finalmente en $1995$, Brinkmann y Saager, de manera computacional
demostraron que existían dieciocho jaulas de $58$ vértices cada una,
no isomorfas entre si. En \cite{9jaula} se encuentran dos métodos de
construcción, para estas dieciocho $(3,9)$-jaulas.

Existen tres jaulas, 3-regular de cuello diez, no isomorfas,
encontradas por M. O'Keefe y P.K. Wong, con setenta vértices cada una,
ocho mas que su cota inferior.

Brendan McKay y Wendy Myrvold demostraron, que la jaula de cuello
once, tenia cinto doce vértices; es decir dieciocho vértices m\'as,
que la cantidad necesaria para construir su árbol. Tiempo antes ya se
había construido una $(3,11)$-gráfica con 112 vértices, pero fue hasta
$2003$ que se pudo probar que esta gráfica era única.

Al parecer, la cantidad de vértices que las jaulas necesitan se va
separando cada ves mas de la cota inferior arrojada por la
construcción del árbol. Para que el cuello de una $(3,g)$-gráfica sea
doce, es necesario un árbol con ciento veintiséis vértices; la
$(3,12)$-jaula tiene precisamente 126 vértices, es decir cumple con la
cota ingenua.

La $(3,13)$-jaula aun no es conocida; sin embargo, McKay y Myrvold
elevaron la cota ingenua en doce vértices, es decir, demostraron que
dicha jaula necesita al menos doscientos dos vértices para ser
construida. La $(3,13)$-gráfica mas pequeña conocida tiene $272$
vértices y fue encontrada por Miles Whitehead.

Si se desea saber mas sobre jaulas se puede consultar
\cite{cuellogrande} y \cite{survey}.

\chapter{Gráficas 3-regular de cuello par $\geq$ 14}

El método que se sigue para construir gráficas 3-regular, se conforma
de dos partes; la primera, consiste en construir gráficas de Cayley
localmente $3K_2$, la segunda, en asociarles sus gráficas bipartitas
clánicas, para finalmente identificar el cuello. Para lograr lo
anterior se usara el software libre GAP, pues contiene una amplia
lista de grupos conocidos, así como de sus propiedades; lo que lo hace
ser fácil de manejar.

\begin{proposition}\label{2nciclo}
  Sea $Cay(G,T)$ localmente $3K_2$, si tiene un $C_n$ ciclo, con $n\le
  4$; entonces la gráfica bipartita clánica asociada tiene un $C_{2n}$
  ciclo.
\end{proposition}

Demostración: Sea $t_1\sim t_2\sim ... \sim t_n \sim t_1$ un $C_n$ en
$Cay(G,T)$, sea $T_i$ el triangulo en el que se encuentran $t_i$ y
$t_{i+1}$ con $i=1,2,...,(n-1)$ y finalmente $t_n$ el triangulo que
contiene a $t_n$ y $t_1$, dichos triángulos son únicos por ser
localmente $3K_2$.

En la gráfica bipartita clánica se encuentra el ciclo
$$t_1\sim T_1\sim t_2 \sim T_2 \sim ... \sim t_n \sim T_n \sim t_1$$
cuya longitud es $2n$.


\begin{proposition}\textbf{}\\
  Sea G una gráfica conexa, localmente $3K_2$, entonces la bipartita
  clánica es cubica y tiene cuello al menos ocho.\label{cuello8omas}
\end{proposition}


\begin{demostration}Primero: en las gráficas bipartitas, los ciclos
  son pares y el m\'as pequeño es el de longitud cuatro; lo que en la
  gráfica de Cayley, implica que dos vértices están en dos triángulos,
  figura~\ref{bipcuello4}, lo cual es imposible pues es localmente
  $3K_2$.

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetUpVertex[MinSize=10pt] \SetVertexNoLabel

    \grEmptyPath*[x=-1.8,y=0,RA=3.6,prefix=a]{ , }



    \Vertex[x=0,y=1.3]{b} \Vertex[x=0,y=-1.3]{c}

    \Edges(a0,b,a1,c,a0)

    % \AssignVertexLabel{b}{b} \Edges(v1,w0,w1,v2)



    \Edge[style={bend right=8}](a0)(a1) \Edge[style={bend
      right=8}](a1)(a0)
    % \Edge[style={bend right}](v3)(v0)
    \draw(0,.6) node {$T_1$}; \draw(0,-.7) node {$T_2$};
    % \draw(0,-2.8) node {$T_3$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{bipcuello4}
\end{figure}



\begin{figure}\centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetUpVertex[MinSize=2pt]
    \grEmptyPath*[x=-2,y=0,RA=3,prefix=w]{a,b,c}
    % \AssignVertexLabel{w}{3}{a,b,c}
    \grEmptyPath*[x=-2,y=1.5,RA=3,prefix=v]{$T_1$,$T_2$,$T_3$}
    \Edges(v0,w0,v1,w1,v2,w2,v0)
  \end{tikzpicture}
  \caption{}\label{bipciclo6}
\end{figure}




El siguiente ciclo sería de longitud seis, figura~\ref{bipciclo6}, en
el cual el vértice $a$ esta en los triángulos $T_1$ y $T_2$, y el $b$
esta en $T_2$ y $T_3$, figura~\ref{bipartitalong6}. Finalmente el
vértice $c$ esta en los triángulos $T_1$ y $T_3$, entonces, en
realidad, es la figura~\ref{triancontriang}.


\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetUpVertex[MinSize=10pt] \SetVertexNoLabel
    \grEmptyPath*[x=-2,y=0,RA=2,prefix=a]{,a,}
    \AssignVertexLabel{a}{,a,}
    \grEmptyPath*[x=-1,y=-1.8,RA=2,prefix=b]{,}
    \AssignVertexLabel{b}{,b}
    \grEmptyPath[x=0,y=-3.6,RA=2,prefix=c]{2}
    \Edges(a0,a1,a2,b1,c1,c0,b1,a1,b0,a0)
    % \Edges(v1,w0,w1,v2) \Edge[style={bend right}](v2)(v0)
    % \Edge[style={bend right}](v3)(v0)
    \draw(-1,-0.7) node {$T_1$}; \draw(1,-0.7) node {$T_2$};
    \draw(1,-3.1) node {$T_3$};
  \end{tikzpicture}\caption{}
  \label{bipartitalong6}
\end{figure}

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetUpVertex[MinSize=12pt] \SetVertexNoLabel
    \grEmptyPath*[x=-2,y=0,RA=2,prefix=a]{ ,a, }
    \AssignVertexLabel{a}{,a,}
    \grEmptyPath*[x=-1,y=-1.8,RA=2,prefix=b]{,}
    \grEmptyPath[x=0,y=-3.6,RA=2,prefix=c]{1}
    \Edges(a0,a1,a2,b1,c0,b0,b1,a1,b0,a0) \AssignVertexLabel{b}{c,b}
    % \Edges(v1,w0,w1,v2) \Edge[style={bend right}](v2)(v0)
    % \Edge[style={bend right}](v3)(v0)
    \draw(-1,-0.8) node {$T_1$}; \draw(1,-0.8) node {$T_2$};
    \draw(0,-2.8) node {$T_3$};
  \end{tikzpicture}
  \caption{} \label{triancontriang}
\end{figure}

Lo que implica que $a$, $b$ y $c$ están en otro triángulo,
contradiciendo el hecho de que la gráfica original era localmente
$3K_2$. Por lo tanto el menor ciclo que se puede formar en la
bipartita clánica a partir de una gráfica localmente $3K_2$, es ocho.
\end{demostration}



\newpage

\section {Caracterización de Cay(G,T) localmente $3K_2$}



En principio una gráfica de Cayley no tiene porque ser localmente
$3K_2$, pero gracias a que estas son vértice-transitivas, y además, a
que los vértices adyacentes a la identidad son precisamente los
elementos de $T$, basta dar condiciones sobre el conjunto $T$ para que
la gráfica lo sea, pues de otro modo, la bipartita clánica no seria
$3$-regular, hecho necesario para que una gráfica pueda ser una
$(3,n)$-jaula.



Si se supone que la gráfica de Cayley, $Cay(G, T)$, es localmente
$3K_2$, la primera condición que es evidente, es el echo de que
$|T|=6$. Continuando con el análisis, sean $a, b \in T$ tal que $a
\sim b$.

Por un lado, se tienen dos posibilidades $b= a^{-1}$ o $b\neq
a^{-1}$. Y por otro, como $a\sim b$ entonces existe $x\in T$ tal que
$ax=b$ es decir $x=a^{-1}b$, en principio $x$ podría ser igual a $a$,
$b$ o a alguno de sus inversos.

% Considerando primero $b\neq a^{-1}$.

Si $x=a$ entonces $a=a^{-1}b$, es decir $b=a^2$. Si $b=a^{-1}$
entonces $a^{-1}=a^2$, multiplicando por $a$, $a^3= I$. Si $b \neq
a^{-1}$, entonces $ a, a^{-1}, a^2, a^{-1}a^{-1} \in T$ lo que
generaría la gráfica~\ref{e=a}, que no es localmente $3K_2$,
contradiciendo la hipótesis.



\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel { \grEmptyCycle[prefix=v,RA=3]{6}
      \Vertex[x=-0,y=0]{w0} }

    \Edges(w0,v1,v2,w0,v3,v4,w0,v5,v0,w0)
    % \Edges(v3,v2) \node[initial,state](a)
    \draw (w0) node{$I$}; \draw (v2) node{$a$}; \draw (v1)
    node{$a^{2}$}; \draw (v3) node{$a^{-1}$};

    \Edge[label={$a^{-1}a^{-1}$},style={->}](v2)(v3)
    \Edge[label={$a$},style={->}](v2)(v1)

  \end{tikzpicture}
  \caption{Esta gráfica no es localmente $3K_2$.}\label{e=a}
\end{figure}


Si $x=a^{-1}$ entonces $a^{-1}=a^{-1}b$ lo que lleva a que $b=I$, algo
imposible.


Si $x=b$ entonces $b=a^{-1}b$ y en este caso $a^{-1}$ tendría que ser
la identidad, lo cual es falso.


Si $x=b^{-1}$ entonces $b^{-1}=a^{-1}b$ es decir
$a^{-1}=b^{-1}b^{-1}$. Si $b=a^{-1}$ entonces, $a=a^{-1}a^{-1}$ y se
vuelve a llegar a $a^3=I$. Si $ b\neq a^{-1}$ entonces $b, b^{-1},
b^2, b^{-1}b^{-1}\in T$, pero en este caso la grafía~\ref{e=b-1} no es
localmente $3K_2$.

\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel { \grEmptyCycle[prefix=v,RA=3]{6}
      \Vertex[x=-0,y=0]{w0} }

    \Edges(w0,v1,v2,w0,v3,v4,w0,v5,v0,w0) \Edges(v0,v1)
    \Edge[label={$b$},style={->}](v1)(v2)
    \Edge[label={$b^{-1}b^{-1}$},style={->}](v1)(v0)
    % \node[initial,state](a)
    \draw (w0) node{$I$}; \draw (v2) node{$b^2$}; \draw (v1)
    node{$b$}; \draw (v0) node{$b^{-1}$};

 %
  \end{tikzpicture}
  \caption{}\label{e=b-1}
\end{figure}




Con lo anterior se ha visto que si $ b\neq a^{-1}$ entonces $T$ debe
ser $$T=\{a, a^{-1}, b, b^{-1}, a^{-1}b, b^{-1}a\}$$ donde $a\sim b$,
$a^{-1}b\sim a^{-1}$ y $b^{-1}a\sim b^{-1}$.

Y que si $a\sim a^{-1}$ entonces $a^3=I$, m\'as a\'un, si $x,y\in T$
son tales que $x\sim y$ entonces $y=x^{-1}$; pues si ocurriera lo
contrario los elementos de $T$ serían $x$, $x^{-1}$, $y$, $y^{-1}$,
$x^{-1}y$ y $y^{-1}x$, pero esto trae como consecuencia que $a=
x^{-1}y$ y $a^{-1}=y^{-1}x$, o que $a=y^{-1}x$ y $a^{-1}= x^{-1}y$, en
cualquier caso la figura~\ref{b=c,a^3} no es localmente $3K_2$; se
forman muchas otras aristas malas, pero ver que $y^{-1}x \sim y$, es
suficiente para descartar esta posibilidad. Por lo que
$$T=\{a,a^{-1},b,b^{-1},c, c^{-1}\}$$ con $b^3=I$ y $c^{3}=I$.



\begin{figure}
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel { \grEmptyCycle[prefix=v,RA=3]{6}
      \Vertex[x=-0,y=0]{w0} }

    \Edges(w0,v1,v2,w0,v0,v5,w0) \Edges(v1,v0)

    \Edge[label={$x^{-1}$},style={->}](v1)(v0)
   %

    % \node[initial,state](a)
    \draw (w0) node{$I$}; \draw (v2) node{$x^{-1}y$}; \draw (v1)
    node{$y^{-1}x$}; \draw (v0) node{$y$}; \draw (v5) node {$x$};
 %
  \end{tikzpicture}
  \caption{}\label{b=c,a^3}
\end{figure}

Si en este momento se construye la gráfica de Cayley a partir de
alguno de los conjuntos que se mencionan, sin ninguna otra
restricción, la gráfica podría no ser localmente $3K_2$. Para que esto
no ocurra, por el teorema~\ref{CayVT}, que dice que las gráficas de
Cayley son vértice transitivas, es suficiente verificar el
comportamiento de $a$ al multiplicarla por los elementos de $T$, ya
que las vecindades de los vértices, en una gráfica
vértice-transitiva, son isomorfas.

Primer caso $T=\{a, a^{-1},b,b^{-1},c,c^{-1}\}$,
figura~\ref{localmnt3K_2,a^3}.

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel { \grEmptyCycle[prefix=v,RA=3]{6}
      \Vertex[x=0,y=0]{w0} }

    \Edges(w0,v1,v2,w0,v0,v5,w0,v3,v4,w0)
    % \node[initial,state](a)
    \Vertex[x=.5,y=5]{w2} \Vertex[x=-2.5,y=5.5]{w1}
    \Vertex[x=-4.4,y=4]{w3} \Vertex[x=-4.2,y=.9]{w4}

    \Edges(v2,w2,w1,v2) \Edges(v2,w3,w4,v2)

    \Edge[label={$a$},style={->}](v2)(v1)
    \Edge[label={$b$},style={->}](v2)(w2)
    \Edge[label={$b^{-1}$},style={->}](v2)(w1)
    \Edge[label={$a^{-1}$},style={->}](v2)(w0)
    \Edge[label={$c$},style={->}](v2)(w3)
    \Edge[label={$c^{-1}$},style={->}](v2)(w4)


    \draw (w0) node{$I$}; \draw (v2) node{$a$}; \draw (v1)
    node{$a^{-1}$}; \draw (v0) node{$b$}; \draw (v5) node {$b^{-1}$};
    \draw (v3) node{$c$}; \draw (v4) node {$c^{-1}$};

    \draw (w1) node{$ab^{-1}$}; \draw (w2) node{$ab$}; \draw (w3)
    node{$ac$}; \draw (w4) node {$ac^{-1}$};



  \end{tikzpicture}
  \caption{}
  \label{localmnt3K_2,a^3}
\end{figure}



\begin{enumerate}

\item $ab=x$ para $x\in T$

  \begin{enumerate}
  \item $ab=a^{-1}$ $\rightarrow$ $b=a^{-1}a^{-1}=a$. No ocurre porque
    $|T|=6$.
  \item $ab=b$ $\rightarrow$ $a=I$. Nunca ocurre.
  \item $ab=b^{-1}$ $\rightarrow$ $a=b^{-1}b^{-1}=b$. No ocurre porque
    $|T|=6$.
  \item $ab=c^{-1}$ $\rightarrow$ $I=abc$. Si esto ocurre, la gráfica
    de Cayley no es localmente $3K_2$.
  \item $ab=c$. Si esto ocurre, la gráfica de Cayley no es localmente
    $3K_2$.
  \end{enumerate}

\item $ab^{-1}=x$ para $x\in T$
  \begin{enumerate}
  \item $ab^{-1}=a^{-1}$ $\rightarrow$ $b^{-1}=a^{-1}a^{-1}=a$. No
    pasa porque $|T|=6$.
  \item $ab^{-1}=b$ $\rightarrow$ $a=b^2=b^{-1}$. No pasa porque
    $|T|=6$
  \item $ab^{-1}=b^{-1}$ $\rightarrow$ $a=I$. Nunca ocurre.
  \item $ab^{-1}=c^{-1}$ $\rightarrow$ $abb=cc$ $\rightarrow$ $a=ccb$
    $\rightarrow$ $ca=b$. Si esto ocurre, la gráfica de Cayley no es
    localmente $3K_2$.
  \item $ab^{-1}=c$ $\rightarrow$ $a=cb$. Si esto ocurre, la gráfica
    de Cayley no es localmente $3K_2$.
  \end{enumerate}

\item $ac=x$ para $x\in T$
  \begin{enumerate}
  \item $ac=a^{-1}$ $\rightarrow$ $c=a^{-1}a^{-1}=a$. No pasa porque
    $|T|=6$
  \item $ac=b$. Si esto ocurre, la gráfica de Cayley no es localmente
    $3K_2$.
  \item $ac=b^{-1}$.  Si esto ocurre, la gráfica de Cayley no es
    localmente $3K_2$.
  \item $ac=c^{-1}$ $\rightarrow$ $a=c^{-1}c^{-1}=c$. No pasa porque
    $|T|=6$
  \item $ac=c$ $\rightarrow$ $a=I$. Nunca ocurre.
  \end{enumerate}

\item $ac^{-1}=x$ para $x\in T$
  \begin{enumerate}
  \item $ac^{-1}=a^{-1}$ $\rightarrow$ $c^{-1}=a^{-1}a^{-1}=a$. No
    ocurre porque $|T|=6$
  \item $ac^{-1}=b$ $\rightarrow$ $a=bc$. Si esto ocurre, la gráfica
    de Cayley no es localmente $3K_2$.
  \item $ac^{-1}=b^{-1}$ $\rightarrow$ $a=b^{-1}c$ $\rightarrow$
    $ba=c$. Si esto ocurre, la gráfica de Cayley no es localmente
    $3K_2$.
  \item $ac^{-1}=c^{-1}$ $\rightarrow$ $a=I$. Nunca ocurre.
  \item $ac^{-1}=c$ $\rightarrow$ $a=cc=c^{-1}$. No pasa porque
    $|T|=6$.
  \end{enumerate}
\end{enumerate}


Segundo caso $T=\{a, a^{-1}, b, b^{-1}, a^{-1}b, b^{-1}a\}$,
figura~\ref{localmnt3K_2,a-b}.


\begin{figure}[htb]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \SetVertexNoLabel { \grEmptyCycle[prefix=v,RA=3]{6}
      \Vertex[x=0,y=0]{w0} }

    \Edges(w0,v1,v2,w0,v0,v5,w0,v3,v4,w0)
    % \node[initial,state](a)
    \Vertex[x=.5,y=5]{w2} \Vertex[x=-2.5,y=5.5]{w1}
    \Vertex[x=-4.4,y=4]{w3} \Vertex[x=-4.2,y=.9]{w4}

    \Edges(v2,w2,w1,v2) \Edges(v2,w3,w4,v2)



    \Edge[label={$a$},style={->}](v2)(w2)
    \Edge[label={$b$},style={->}](v2)(w1)
    \Edge[label={$b^{-1}$},style={->}](v2)(w3)
    \Edge[label={$a^{-1}$},style={->}](v2)(w0)
    \Edge[label={$a^{-1}b$},style={->}](v2)(v1)
    \Edge[label={$b^{-1}a$},style={->}](v2)(w4)



    \draw (w0) node{$I$}; \draw (v2) node{$a$}; \draw (v1) node{$b$};
    \draw (v0) node{$a^{-1}b$}; \draw (v5) node {$a^{-1}$}; \draw (v3)
    node{$b^{-1}a$}; \draw (v4) node {$b^{-1}$};

    \draw (w1) node{$ab$}; \draw (w2) node{$a^2$}; \draw (w3)
    node{$ab^{-1}$}; \draw (w4) node {$ab^{-1}a$};

  \end{tikzpicture}
  \caption{}\label{localmnt3K_2,a-b}
\end{figure}


\begin{enumerate}

\item $a^{2}=x$ para $x\in T$
  \begin{enumerate}
  \item $a^2=b$ $\rightarrow$ $a=a^{-1}b$. Nunca ocurre porque
    $|T|=6$.
  \item $a^2=a^{-1}b$ $\rightarrow$ $b=a^3$. Si esto ocurre, la
    gráfica de Cayley no es localmente $3K_2$.
  \item $a^2=a^{-1}$ $\rightarrow$ $a^3=I$. No ocurre, porque $a$
    sería vecino de $a^{-1}$.
  \item $a^2=b^{-1}$.  Si esto ocurre, la gráfica de Cayley no es
    localmente $3K_2$.
  \item $a^2=b^{-1}a$ $\rightarrow$ $a=b^{-1}$. Nunca ocurre porque
    $|T|=6$.

  \end{enumerate}

\item $ab=x$ para $x\in T$
  \begin{enumerate}
  \item $ab=b$ $\rightarrow$ $a=I$. Nunca ocurre.
  \item $ab=a^{-1}b$ $\rightarrow$ $a=a^{-1}$. Nunca pasa.
  \item $ab=a^{-1}$ $\rightarrow$ $a^2=b^{-1}$. Es el caso 1.4
  \item $ab=b^{-1}$ $\rightarrow$ $b^2=a^{-1}$. Si esto ocurre, la
    gráfica de Cayley no es localmente $3K_2$.
  \item $ab=b^{-1}a$. Si esto ocurre, la gráfica de Cayley no es
    localmente $3K_2$.
  \end{enumerate}

\item $ab^{-1}=x$ para $x\in T$
  \begin{enumerate}
  \item $ab^{-1}=b$ $\rightarrow$ $b^{-1}=a^{-1}b$. Nunca ocurre
    porque $|T|=6$.
  \item $ab^{-1}=a^{-1}b$ $\rightarrow$ $a^2=b^2$. Si esto ocurre, la
    gráfica de Cayley no es localmente $3K_2$.
  \item $ab^{-1}=a^{-1}$ $\rightarrow$ $a=a^{-1}b$. Nunca pasa porque
    $|T|=6$.
  \item $ab^{-1}=b^{-1}$ $\rightarrow$ $a=I$. Nunca ocurre.
  \item $ab^{-1}=b^{-1}a$ $\rightarrow$ $ba=ab$. Si esto ocurre, la
    gráfica de Cayley no es localmente $3K_2$.
  \end{enumerate}

\item $ab^{-1}a=x$ para $x\in T$
  \begin{enumerate}
  \item $ab^{-1}a=b$ $\rightarrow$ $b^{-1}a=a^{-1}b$. No ocurre porque
    $|T|=6$.
  \item $ab^{-1}a=a^{-1}b$. Si esto ocurre, la gráfica de Cayley no es
    localmente $3K_2$.
  \item $ab^{-1}a=a^{-1}$ $\rightarrow$ $b^{-1}=a^{-1}a^{-1}a^{-1}$
    $\rightarrow$ $b=a^3$. Es el caso 1.2
  \item $ab^{-1}a=b^{-1}$ $\rightarrow$ $ab^{-1}ab=I$ $\rightarrow$
    $ab=ba^{-1}$. Si esto ocurre, la gráfica de Cayley no es
    localmente $3K_2$.
  \item $ab^{-1}a=b^{-1}a$ $\rightarrow$ $a=I$. Nunca ocurre.

  \end{enumerate}
\end{enumerate}



Después de identificar y reducir las condiciones necesarias para que
la gráfica de Cayley sea localmente $3K_2$, es prudente enunciar el
teorema~\ref{3k2}, el cual es cierto pues en el se expresan las
condiciones encontradas.
 

\begin{theorem}
  Sea $G$ un grupo, y sea $T\subset G$ tal que $I\notin T$, $|T|=6$ y
  además

  \begin{enumerate}
  \item $T=\{a, a^{-1},b , b^{-1}, c, c^{-1}\}$ tal que

    \begin{enumerate}
    \item $x^3=I$ para todo $x\in T$
    \item $ab\neq c^{-1}$
    \item $ab\neq c$
    \item $ab^{-1}\neq c^{-1}$
    \item $ab^{-1}\neq c$
    \item $ac\neq b$
    \item $ac\neq b^{-1}$
    \item $ac^{-1}\neq b$
    \item $ac^{-1}\neq b^{-1}$
    \end{enumerate}


    o


  \item $T=\{a, a^{-1}, b, b^{-1}, a^{-1}b, b^{-1}a\}$ tal que

    \begin{enumerate}
    \item $x^3\neq I$ para todo $x\in T$
    \item $b\neq a^3$
    \item $a^2\neq b^{-1}$
    \item $b^2\neq a^{-1}$
    \item $ab\neq b^{-1}a$
    \item $a^2\neq b^2$
    \item $ab\neq ba$
    \item $a^{-1}b\neq ab^{-1}a$
    \item $ab\neq ba^{-1}$
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}

  entonces la gráfica de Cayley $Cay(G,T)$ es localmente $3K_2$ si y
  solo si $T$ cumple la condición uno o dos.

\end{theorem}\label{3k2}


El teorema~\ref{3k2} caracteriza las gráficas de Cayley localmente
$3K_2$, después de esto se puede estar seguro que solo basta verificar
algunas condiciones, sobre el conjunto $T$ que genera a la gráfica,
para decidir si es o no localmente $3K_2$.


\begin{definition}\textbf{Cay(G,T) tipo uno o dos}\\\index{Cay(G,T), tipo uno}\index{Cay(G,T), tipo dos}
  Se dirá que la gráfica de Cayley localmente $3K_2$ es del tipo uno,
  si $$T=\{a,a^{-1},b,b^{-1},c,c^{-1} \}$$ cumple la condición uno del
  teorema~\ref{3k2}; y que es tipo dos,
  si $$T=\{a,a^{-1},b,b^{-1},a^{-1}b,b^{-1}a\}$$ cumple la condición
  dos.
\end{definition}



\begin{lemma}\label{bamnocayley}
  Sean $a,b\in T$ tales que $a\sim b$ en la gráfica $Cay(G,T)$;
  si \begin{equation*}b\in <a>\backslash \{a^{-1}\}\end{equation*}
  entonces $Cay(G,T)$ no es localmente $3K_2$.
\end{lemma}

Demostración: Primero, como $b\nsim a^{-1}$ entonces Cayley no puede
ser del tipo uno. Después, $b$ se puede escribir de la forma $b=a^n$
para algún $n$, entonces

\begin{equation*}
  \begin{split}
    ab&=aa^n\\
    &=a^{n+1}\\
    &=a^na=ba
  \end{split}
\end{equation*}

y por el teorema~\ref{3k2} esto no debe ocurrir. Por lo tanto no es
localmente $3K_2$.




\section{Condiciones para que $Cay(G,T_1)\simeq Cay(G,T_2)$}


Si a GAP solamente se le pide verificar las condiciones que no deben
de cumplir los elementos de $T$, para que la gráfica de Cayley sea
localmente $3K_2$, el programa ser\'ia poco eficiente pues existen
varios conjuntos que dan lugar a la misma gráfica, por ello se tienen
que dar condiciones sobre conjuntos $T_1$ y $T_2$, para que GAP pueda
eliminar estas posibles repeticiones antes de que construya la misma
gráfica dos o mas veces.

\begin{theorem}
  Sean $G$ un grupo y $T$ un conjunto, tales que $Cay(G,T)$ es
  localmente $3K_2$, y sea $\phi$ un automorfismo de $Cay(G,T)$. Si
  $\Phi$ está en la orbita de $\phi$ entonces $Cay(G,\Phi(T))$ es
  isomorfa a $Cay(G,T)$. \label{orbitas}
\end{theorem}

Demostración: Para demostrar que $Cay(G,T)\sim Cay(G,\Phi(T))$, se
bebe mostrar que existe $\Psi$, tal que $x,y\in Cay(G,T)$ son
adyacentes si y solo si $\Psi(x)\sim \Psi(y)$ en $Cay(G,\Phi(T))$ y
esto ocurre si y solo si

\begin{equation*}
  (\Psi(y))^{-1}(\Psi(x))\in \Phi(T)
\end{equation*}

Como $x\sim y$ entonces $y^{-1}x\in T$, entonces $\Phi(y^{-1}x) \in
\Phi(T)$. Sea $\Psi=\Phi$, como $\Phi$ está en la orbita de $\phi$
entonces $\Phi=\Phi_1\circ\phi$, para algún $\Phi_1$.

\begin{equation*}
  \begin{split}
    \Phi(y^{-1}x)&=\Phi_1(\phi(y^{-1}x))\\
    &=\Phi_1(\phi(y^{-1})\phi(x))\\
    &=\Phi_1({\phi(y)}^{-1}\phi(x))\\
    &=\Phi_1({\phi(y)}^{-1})\Phi_1(\phi(x))\\
    &=({\Phi_1\circ \phi(y)})^{-1}(\Phi_1\circ
    \phi)(x)=(\Phi(y))^{-1}(\Phi(x))
  \end{split}
\end{equation*}

por lo tanto $(\Phi(y))^{-1}(\Phi(x))\in \Phi(T)$. 

Hay que recordar que un automorfismo es un función que manda vértices
en vértices; y como la gráfica es de Cayley los vértices son
precisamente los elementos del grupo $G$. Por lo que, teniendo una
lista de conjuntos con seis elementos, dado un grupo $G$, gracias al
teorema~\ref{orbitas}, basta calcular las órbitas del grupo de
automorfismos de $G$, que manden un elemento a otro, y tomar un
representante de estas, para eliminar algunas posibles $T$ que darían
origen a la misma gráfica.

Sin embargo, computacionalmente el calcular órbitas es muy caro, pues
ocupa mucha memoria y el proceso es lento. Por ello es necesario
reducir el numero de elementos antes de pedir que se calculen las
orbitas.

Para construir todas las gráficas de Cayley localmente $3K_2$ del tipo
uno, dado un grupo $G$, es conveniente tener una lista de elementos
cuyo orden es tres, para poder hacer todas las combinaciones de tres
elementos, generar $T$ y verificar que no cumpla las condiciones
malas. Si esto ocurre diremos que dichas combinaciones generan una $T$
buena.\index{T buena}

Al hacerlo tan burdamente, se podría estar generando la misma $T$
repetidas veces, lo que generaría un retraso en el tiempo al calcular
sus órbitas. Para que esto no ocurra es conveniente notar que en la
lista $L$, de elementos cuyo orden es tres, si $x\in L$ entonces
$x^{-1}$ también esta en $L$.

\begin{proposition}\label{generanaT}
  Sea $L:=\{ g\in G \mid g^3=e\}$, si $a,b,c\in L$ generan una $T$
  buena, también la generan $\{x,y,z\}$, con $x\in \{a,a^{-1}\}$,
  $y\in \{b,b^{-1}\}$ y $z\in \{c,c^{-1}\}$.
\end{proposition}

Demostración: Sea $T_1=\{a,a^{-1},b,b^{-1},c,c^{-1}\}$, el conjunto
generado por $a,b,c$. El conjunto generado por $x,y,z$ es
$T_2=\{x,x^1\}\cup \{y,y^{-1}\}\cup \{z,z^{-1}\}$, es claro que
$T_1=T_2$.

\section[Minimizar el tiempo de ejecución]%
{Condiciones para minimizar el tiempo de ejecución}

Existe una cantidad muy grande de grupos, y entre mas grande sea el
numero de elementos que tienen, el tiempo de ejecución del proceso
crecerá. Si se desea examinar la mayor cantidad posible de ellos, es
necesario reducir este tiempo.

Por pequeñas que parezcan las modificaciones que se pudieran hacer en
el tiempo; al acumularse, después de examinar varios grupos, se podrá
notar, que en efecto, el tiempo se redujo.

\begin{lemma}\label{3entreg}
  Si $Cay(G,T)$ es del tipo uno entonces, tres divide al orden de $G$.
\end{lemma}
Demostración: Como la gráfica $Cay(G,T)$ es del tipo uno, entonces por
el teorema~\ref{3k2}, los elementos de $T$ son de orden tres, y
gracias al teorema de Lagrange se obtiene la conclusión.

\begin{proposition}
  Si $G$ es un grupo abeliano entonces, no existe $Cay(G,T)$ del tipo
  dos.\label{notipo2}
\end{proposition}

Demostración: Como $G$ es abeliano, siempre se cumple $ab=ba$ para
todos $a,b\in G$ y por el teorema~\ref{3k2} para que $Cay(G,T)$ sea
del tipo dos, esto no debe pasar para ciertos $a,b \in T$.

\begin{proposition}\label{bipcuello8}
  Si $G$ es abeliano entonces la gráfica bipartita clánica tiene
  cuello ocho.
\end{proposition}

Demostración: Sean $a,b\in T$ tales que $a\not=b^{-1}$ entonces
$a\not\sim b$ en la gráfica localmente $3K_2$, por ser del tipo uno,
proposición~\ref{notipo2}.  Además $a\sim ab$ y $b \sim ba$, al ser
abeliano $ab=ba$, entonces se forma el ciclo $e\sim a\sim ab\sim b\sim
e$, lo que lleva a un $C_8$ en la bipartita clánica. Por la
proposición~\ref{cuello8omas} la bipartita tiene cuello al menos ocho,
por lo que su cuello es exactamente ocho.

\begin{proposition}\label{Bciclo2n}
  Sea $Cay(G,T)$ localmente $3K_2$, del tipo dos. Si $|x|=n$ para
  $x\in T$, entonces la bipartita clánica de $Cay(G,T)$ tiene un ciclo
  de longitud $2n$.
\end{proposition}

Demostración: Sea $x\in T$ con orden igual a $n$, como $Cay(G,T)$ es
del tipo dos, entonces $x\nsim x^{-1}$ pero si existe el $C_n$ ciclo

\begin{equation*}
  x\sim x^1\sim ...\sim x^{n-1}=x^{-1} \sim x^{n}=e \sim x
\end{equation*} 

El cual al construir la bipartita clánica induce un ciclo de longitud
$2n$.

Una condición bastante importante y que hasta el momento no ha sido
mencionada es que si lo que se pretende es construir gráficas
$k$-regulares con cuello dado, pero con el menor numero de vértices
posibles, no tiene sentido construir gráfica no conexas.

Si la gráfica de Cayley no es conexa entonces la bipartita clánica
asociada no es conexa.

\begin{theorem}\label{Cayconexa2}
  Si el numero mínimo de generadores de $G$ es mayor o igual a tres,
  entonces la gráfica de Cayley localmente $3K_2$ del tipo dos, no es
  conexa.
\end{theorem}

Demostración: Suponga que $Cay(G,T)$ es conexa entonces, para todo
$g\in V(Cay(G,T))$ existe un $eg$-camino $$e\sim g_1\sim ... \sim g_n
=g$$

Recordando que $V((Cay(G,T))=G$, entonces la condición $g_i\sim
g_{i+1}$, se traduce, en el grupo, a $g_{i+1}=g_{i}t_i$ con $t_i\in
T$, es decir:

\begin{equation*}
  \begin{split}
    g_1&=et_1\\
    g_2&=g_1t_2=et_1t_2\\
    &  .\\
    &  .\\
    &  .\\
    g=g_n&=...=et_1t_2...t_n
  \end{split}
\end{equation*}

Como $g$ es arbitrario entonces $T$ genera a $G$, pero como $Cay(G,T)$
es del tipo dos, entonces $T$ es generado por dos elementos, $a$ y
$b$. Esto trae como consecuencia que $G$ se pueda generar a partir de
dos elementos, contradiciendo el hecho de que el número mínimo de
generadores es mayor o igual a tres.

Por lo tanto $Cay(G,T)$ no es conexa. 

\begin{theorem}\label{Cayconexa1}
  Si el numero mínimo de generadores de $G$ es mayor o igual a cuatro,
  entonces la gráfica de Cayley localmente $3K_2$ del tipo uno, no es
  conexa.
\end{theorem}

Demostración: La demostración es similar a la del
teorema~\ref{Cayconexa2}, pero en esta ocasión $T$ es generado por
tres elementos, lo que lleva a la contradicción.

\section{Algoritmo}

\begin{small}
\begin{verbatim}
RECIBE EL INTERVALO A REVISAR y EL CUELLO MÍNIMO DESEADO
 
for i desde a a b

 enlista los grupos existentes de orden i
 registra el número de grupos
     
 for j desde 1 hasta el número de grupos de orden i
   si el grupo no es abeliano entonces
     calcula el número mínimo de generadores             
       Si el número de generadores es >= a 3 y 3 divide al orden     
          guarda este grupo en la lista "x"
       fin si  
 
       Si el número de generadores es igual a dos entonces 
           Guarda este grupo en la lista "y"
       fin si  
    fin si            
 fin for   
    
 for k1 en 1 hasta el número de elementos de la lista "x"
   Si el grupo está en la lista "x"
     lista los elementos de orden tres
     elimina los inversos de esta lista 
     hace todas las posibles combinaciones de tres elementos     
  
     for desde uno hasta el número total de combinaciones
        Si el orden del grupo = orden del generado por cada trío     
          agrega la tercia a una nueva lista c
        fin si
     fin for    
                                 
     calcula los automorfismos del grupo
     calcula las orbitas de c 
     toma un representante de cada orbita

     for desde uno hasta el número total de representantes
       genera T a partir de la tercia

       si T no cumple con las condiciones malas 
       para ser de Cayley del tipo uno entonces
           agrega T a una lista de T's buenas
       fin si 
     fin for 

     calcula las orbitas de la lista e T's buenas
     toma un representante de cada orbita  
       Para cada representante 
         traza la gráfica de Cayley
         asocia la bipartita clánica              
             si el cuello de la bipartita es >=  al requerido
                 reporta el cuello 
                 el orden del grupo y 
                 el número del grupo en el que esta ubicado.       
 fin for

 for k2 en 1 hasta el número de elementos de la lista "y"
   Si el grupo está en la lista "y"
     lista los elementos de orden >=  al cuello requerido entre dos
     hace todas las posibles combinaciones de dos elementos      
                 
     for desde uno hasta el número total de combinaciones
       Si el orden del grupo es igual al del generado por cada par     
          agrega la pareja a una nueva lista c
       fin si
     fin for    

     calcula los automorfismos del grupo
     calcula las orbitas de c 
     toma un representante de cada orbita

     for desde uno hasta el número total de representantes
       genera T a partir de la pareja
          si T no cumple las condiciones malas para ser del tipo dos
             agrega T a una lista de T's buenas
          fin si 
     fin for 

     calcula las orbitas de la lista e T's buenas
     toma un representante de cada orbita  
  
     Para cada representante 
       traza la gráfica de Cayley
       asocia la bipartita clánica
                      
         si el cuello de la bipartita es >= al cuello requerido
            reporta el cuello,
            el orden del grupo y 
            el número del grupo en el que esta ubicado.       
         fin si 
     fin for
fin for

FIN DEL PROGRAMA.

\end{verbatim}
\end{small}

\chapter{Conclusiones}





Después de hacer las deducciones necesarias, y descartar muchos casos,
la caracterización de las gráficas de Cayley localmente $3K_2$, se
produjo en el teorema~\ref{3k2}. Pero como esto no fue suficiente para
que la búsqueda fuera óptima se prosiguió a buscar condiciones para
que el tiempo de ejecución se redujera.


La proposición~\ref{generanaT} ayuda a reducir las posibilidades de
construir la gráfica $Cay(G,T)$ del tipo uno, una y otra ves, a partir
de un mismo conjunto $T$.


El lema~\ref{3entreg} dice que no tiene caso buscar $Cay(G,T)$ del
tipo uno entre los grupos cuyo orden no sea igual a cero modulo tres;
mientras que la proposición~\ref{notipo2}, dice que no existen
gráficas de Cayley del tipo dos en los grupos
abelianos. Posteriormente la proposición~\ref{bipcuello8} descarto a
estos grupos, si lo que se buscan son gráficas con cuello mayor a
ocho.

La proposición~\ref{Bciclo2n} permiten detectar, a partir de los
elementos de $T$ que generan una $Cay(G,T)$ del tipo dos, algunos
ciclos que pertenecen a la gráfica bipartita clánica asociada.


Si las $(3,g)$-gráficas son disconexas, es evidente que no tienen la
menor cantidad de vértices posibles, pues cada componente por si sola
tiene menos vértices que la gráfica total. Si al analizar un grupo el
resultado es una gráfica no conexa entonces cada componente es
generada por un grupo de orden menor. Los teoremas~\ref{Cayconexa2}
y~\ref{Cayconexa1} dan las condiciones necesarias para que esto no
ocurra.


Todas las gráficas bipartitas clánicas encontradas son $3$-regulares,
lo que se debe a que las gráficas de Cayley que se utilizaron para
generarlas, son localmente $3K_2$; y tienen cuello par mayor o igual a
ocho, proposición~\ref{cuello8omas}.  Las gráficas encontradas fueron
las siguientes:

Las primeras gráfica de cuello ocho encontradas son dos y se dieron en
el grupo tres de orden veinte. Son generadas por gráficas de Cayley
del tipo dos y el n\'umero de vértices que tienen es cuarenta, pero la
jaulita tiene treinta vértices.

La primera gráfica de cuello ocho, generadas por $Cay(G,T)$ del tipo
uno, se genera en el grupo uno, con veintiún elementos, es decir
tienen cuarenta y dos vértices.

El siguiente caso son las gráficas con cuello diez, pues al ser
bipartitas no contienen ciclos de longitud impar. Se encontraron dos
gráficas con ochenta vértices, generada a partir de $Cay(G,T)$ del
tipo dos, del grupo tres con cuarenta elementos. Estas gráficas no son
jaulas, pues la $(3,10)-jaula$ tiene setenta vértices, diez menos que
la construida por este método.
  
La primer gráfica encontrada a partir de $Cay(G,T)$ del tipo uno, con
cuello diez, tiene ciento catorce vértices y se generó en el grupo
uno, con cincuenta y siete elementos.


Las gráficas, de cuello doce, mas pequeñas, encontradas, tienen ciento
sesenta y dos vértices. Los grupos tres, cuatro y diez con ochenta y
un elementos generan una, respectivamente, a partir de gráficas del
tipo dos. Mientras que el grupo seis genera dos, con la misma cantidad
de elementos y del mismo tipo.

Por otro lado, los grupos nueve y doces, también con ochenta y un
elementos, generan, a partir de gráficas de Cayley del tipo uno, una
gráfica, cada uno, de cuello doce. La jaula tres regular de cuello
doce tiene ciento veintiséis vértices, es decir, treinta y seis menos
que las encontradas.


La gráfica cinco del primer grupo de 203 elementos, genera
la primer gráfica de cuello catorce a partir de $Cay(G,T)$ del tipo
dos. Tiene cuatrocientos seis vértices, pero la gráfica mas pequeña,
hasta ahora encontrada, de cuello catorce tiene trecientos ochenta y
cuatro vértices. Aunque la gráfica encontrada es mayor a la cota
actual; est\'a si iguala la cantidad de vértices, que hasta antes del
2003 existía, pues también tenia cuatrocientos seis vértices.

La primer gráfica encontrada a partir de una gráfica de Cayley del
tipo uno, tiene seiscientos doces vértices, se genera con el grupo
veintiséis de trecientos doce elementos.

La cota inferior del numero de vértices, para las gráficas de cuello
dieciséis es es quinientos diez y la gráfica mas pequeña hasta ahora
encontrada tiene novecientos sesenta vértices. Los grupos que se
tienen que verificar para tratar de encontrar una gráfica con menos
vértices, son los que tienen entre doscientos cincuenta y cinto y
cuatrocientos ochenta elementos.


El tiempo de ejecución del programa, a pesar de las mejoras que se
implementaron, es demasiado. Las gráficas de cuello dieciséis m\'as
chica encontrada por este método, hasta el momento, tienen 1008
vértices y se encontraron en el grupo 157, de orden 508. Son dos
gráficas encontradas con la condición uno y dos con la condición dos;
menciono nuevamente, estas son las m\'as chicas, hasta el momento,
encontradas por este método, existe la posibilidad de que existan
otras pues la revisión para las gráficas de cuello dieciséis no fue
exhaustiva.


No existen gráficas bipartitas clánicas de cuello dieciséis generadas
a partir de gráficas de Cayley localmente $3K_2$, para grupos de
doscientos cincuenta y cinco a cuatrocientos quince elementos,
exceptuando tal vez los grupos con doscientos cincuenta y seis
elementos, de los cuales existen cincuenta y seis mil noventa y dos. Y
tampoco en los grupos de cuatrocientos ochenta a cuatrocientos noventa
y cinco elementos.



\begin{thebibliography}{}

\bibitem{Ehrlich}{book}{ author={Ehrlich, Gertrude},
    title={Fundamental Concepts of Abstract Algebra}, publisher={
      PWS-KENT Publishing Company}, date={1991}, }



\bibitem{Barrera}{book}{ author={Barrera Mora, Jos\'e F\'elix
      Fernando}, title={Introducción a la Teoría de Grupos},
    publisher={Amalgama Arte Editorial SA de CV., UAEH-SMM},
    date={2004}, }



\bibitem{Zaldivar}{book}{ author={Zaldívar, Felipe},
    title={Introducción a la teoría de grupos}, publisher={Editorial
      Reverté}, date={2006}, }



\bibitem{Marshall}{book}{ author={Hall, Marshall Jr. }, title={Teoría
      de los grupos}, publisher={Editorial Trillas, M\'exico},
    date={1969}, }

\bibitem{Harary}{book}{ author={Harary, Frank}, title={Graph theory},
    publisher={Addison-Wesley Publishing Co., Reading, Mass.-Menlo
      Park, Calif.-London }, date={1969}, pages={ix+274},
   
  }

\bibitem{MR644737}{article}{ author={Wong, Pak Ken}, title={Cages---a
      survey}, journal={J. Graph Theory}, volume={6}, date={1982},
    number={1}, pages={1--22}, issn={0364-9024}, }

\bibitem{MR2673021}{article}{ author={Conder, Marston}, author={Exoo,
      Geoffrey}, author={Jajcay, Robert}, title={On the limitations of
      the use of solvable groups in Cayley graph cage constructions},
    journal={European J. Combin.}, volume={31}, date={2010},
    number={7}, pages={1819--1828}, issn={0195-6698}, }

\bibitem{primerascuello9}{article}{ author={Biggs, N. L.},
    author={Hoare, M. J.}, title={A trivalent graph with $58$ vertices
      and girth $9$}, journal={Discrete Math.}, volume={30},
    date={1980}, number={3}, pages={299--301}, issn={0012-365X}, }

\bibitem{cuello9}{article}{ author={Brinkmann, Gunnar}, author={McKay,
      Brendan D.}, author={Saager, Carsten}, title={The smallest cubic
      graphs of girth nine}, journal={Combin. Probab. Comput.},
    volume={4}, date={1995}, number={4}, pages={317--329},
1    issn={0963-5483}, }



\bibitem{cuello10}{article}{ author={O'Keefe, M.}, author={Wong,
      P. K.}, title={A smallest graph of girth $10$ and valency $3$},
    journal={J. Combin. Theory Ser. B}, volume={29}, date={1980},
    number={1}, pages={91--105}, issn={0095-8956}, }

\bibitem{cuello11}{article}{ author={Balaban, Alexandru T.},
    title={Trivalent graphs of girth nine and eleven, and
      relationships among cages}, journal={Rev. Roumaine Math. Pures
      Appl.}, volume={18}, date={1973}, pages={1033--1043},
    issn={0035-3965}, }

\bibitem{cuello14,15,16}{article}{ author={Exoo, Geoffrey}, title={A
      simple method for constructing small cubic graphs of girths
      $14$, $15$, and $16$}, journal={Electron. J. Combin.},
    volume={3}, date={1996}, number={1}, pages={Research Paper 30,
      approx.\ 3 pp.\ (electronic)}, issn={1077-8926}, }

\bibitem{cgcuellogrande}{article}{ author={Biggs, N. L.}, title={Cubic
      graphs with large girth}, conference={ title={ Conference},
      address={New York}, date={1985}, }, book={ series={Ann. New York
        Acad. Sci.}, volume={555}, publisher={New York Acad. Sci.},
      place={New York}, }, date={1989}, pages={56--62}, }


\bibitem{cubicasconcuellogrande}{article}{ author={Biggs, Norman},
    title={Constructions for cubic graphs with large girth},
    journal={Electron. J. Combin.}, volume={5}, date={1998},
    pages={Article 1, 25 pp. (electronic)}, issn={1077-8926}, }



\end{thebibliography}


\printindex


\end{document}
